<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<livro>
    <titulo>Diagnóstico Participativo: o método DRPE</titulo>
    
    <!-- capas -->
    <pagina estilo="pagina_capa1">        
        <numero>1</numero>
        <indice nivel="1">Capa</indice>
        <imagem url="images/capa1.png" />
    </pagina>
    <pagina estilo="pagina_capa2">        
        <numero>2</numero>
        <imagem url="images/capa2.png" />
    </pagina>
    <pagina estilo="pagina_capa3">
        <numero>3</numero>
        <imagem url="images/capa3.png" />
    </pagina>

    
    
    <!-- AGRADECIMENTOS -->
    <pagina estilo="pagina_agradecimento">
        <numero>4</numero>
        <titulo>Agradecimentos</titulo>
        <indice nivel="1">Agradecimentos</indice>
        <paragrafo>
            <texto> 
                Agradeço à Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de Minas Gerais (FAPEMIG), por financiar a edição desta obra por meio do Programa Pesquisador Mineiro (PPM), com o projeto 591-CSA PPM-00225/14. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
                Sou imensamente grato a todos os estudantes que participaram das equipes do Diagnóstico Rápido Participativo Emancipador (DRPE) ao longo dos anos que trabalhei com esse método, em diferentes épocas e contextos, e que hoje são colegas de profissão nas universidades, instituições de pesquisa, instituições públicas, organizações sociais. Aprendi muito com cada um de vocês, por isso sintam-se presentes em cada parte deste livro. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
                Agradeço mais uma vez aos colegas Marcelo Leles Ramarco de Oliveira e Natália Lelis, por relatar suas experiências nos vídeos que compõem esta obra. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
                A todos os principais atores sociais mencionados neste livro: os trabalhadores rurais sem terra; os agricultores familiares e camponeses de todo o Brasil; os atingidos por barragens; os associados às diversas cooperativas populares e de agricultores e associações de bairro; as famílias de comunidades rurais; e aqueles com quem tive a oportunidade de conviver e me relacionar durante a realização do DRPE. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
                À professora Mônica Castagna Molina, por proporcionar uma exitosa experiência de convívio profissional e parceria com a Universidade Federal de Viçosa (UFV), o Grupo de Trabalho de Reforma Agrária da Universidade de Brasília (UnB) e a EMBRAPA Cerrados na realização dos Planos de Desenvolvimento de Assentamentos Rurais (PDAs) no Noroeste de Minas Gerais. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
                Aos técnicos do Instituto Nacional de Colonização e Reforma Agrária (INCRA) de várias superintendências do nordeste ao sul do Brasil, por nos apoiar na logística e durante a realização dos diagnósticos, especialmente à SR-28. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
                A todos os estudantes que, ao realizar o curso do DRPE, questionaram o método e sobre ele dialogaram, contribuindo para minha reflexão acerca do aperfeiçoamento das técnicas participativas. Em especial, aos estudantes − bolsistas, orientados de iniciação científica, mestrado e doutorado − que passaram pelas incubadoras tecnológicas de cooperativas populares, ITCP-UFV e INCUBACOOP-UFLA, por utilizar o método aprendido em outros contextos. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
                À professora France Maria Gontijo Coelho, pelas reflexões extensionistas na utilização do método em assentamentos rurais e em sua disciplina de Extensão Rural para estudantes de ciências agrárias. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
                Aos amigos Flávio Marques Castanho Barrero e Helder Ribeiro Freitas, por colaborar com várias reflexões sobre as práticas do DRPE em contextos de reassentamento de atingidos por barragens e de assentamentos rurais.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
                À Claudia Leal Estevão e à Denise Aparecida Bunn, pela excelente receptividade, sensibilidade e criatividade ao propor a redação e o formato desta obra, bem como pelo excelente trabalho profissional na edição deste livro. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
                Ao meu amigo e respeitado professor, Fernando Guilherme Tenório, pelo honroso prefácio e pela sugestão do título; e à professora Wânia Rezende Silva, amiga de longa data e dedicada aos estudos de sociologia, extensão rural e desenvolvimento, também pelo prefácio deste livro. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
                Enfim, a todos que contribuíram direta ou indiretamente para que este trabalho fosse possível.
            </texto>
        </paragrafo>        
    </pagina>
    
    <!-- PREFÁCIO 1-->
    <pagina estilo="pagina_prefacio1">
        <numero>10</numero>
        <titulo>Prefácio</titulo>
        <indice nivel="1">Prefácios</indice>
        <indice nivel="2">Prefácio Tenório</indice>
        <paragrafo>
            <texto> 
                Prefaciar significa apresentar a obra de uma pessoa de reconhecida competência e autoridade em determinado assunto. É justamente o que aqui pretendo, neste preâmbulo, uma vez que o autor em referência, José Roberto Pereira, não somente é reconhecida autoridade no assunto como é professor, pesquisador e extensionista compromissado com a
            </texto>
            <italico>res pública.</italico>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
                Conheci José Roberto por intermédio de velhos amigos oriundos da Universidade Federal de Lavras (UFLA), instituição de ensino da qual faz parte o professor. Lembro-me bem, lá se vão 20 anos, que as apresentações ocorreram em um desses eventos acadêmicos nos quais periodicamente circulamos para justificar, perante nossos pares e instituições que nos financiam, a nossa existência funcional. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
                De imediato, chamou minha atenção, quando a ele fui apresentado, a lucidez da interpretação que ele fazia de um tema que, na ocasião, início dos anos 1990, começava a ser debatido: gestão social. Desde então surgiu uma afinidade eletiva que me tem proporcionado um processo de perene aprendizado sempre que juntos desenvolvemos atividades de ensino, projetos de pesquisa e/ou de extensão universitária. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
                Portanto, o tema de que trata o presente livro, que acredito será uma referência nacional, quiçá continental, uma vez que Zé Roberto circula pelo nosso Abya Ayla, contribuirá, sobremaneira, para “instrumentalizar” o conceito de gestão social à semelhança de outras racionalidades, como o orçamento-participativo, o planejamento participativo, a pesquisa-ação e o presente Diagnóstico Rápido Participativo Emancipador (DRPE).
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
                Quando no parágrafo anterior coloquei a palavra instrumentalizar entre aspas, o fiz propositalmente, uma vez que um dos supostos fundamentais do conceito de gestão social é o de não expor, 
            </texto>
            <italico>a priori,</italico>
            <texto>
                qualquer tipo de racionalidade instrumental. Porém, o DRPE tem como pressuposto metodológico a participação da coletividade que vivenciará, conjuntamente com a equipe interdisciplinar, o processo de diagnóstico.  
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
                Desse modo, a proposta que o professor José Roberto emite nesta obra guarda coerência com o conceito de gestão social na medida em que o método DRPE subordina a sua utilização à necessidade de a equipe estimuladora do método o operacionalizar 
            </texto>
            <italico>
                “[...] colocando-se em termos de igualdade e respeito no que se refere ao diálogo [com o coletivo], no sentido de cada um transitar e reconhecer o conhecimento do outro para construir novos conhecimentos”.
            </italico>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
                Reconhecer o conhecimento do outro é admitir que o alter possa expor a sua razão, visto que esse substantivo é um dos princípios básicos da prática em gestão social e seus atores devem tecer o seu julgamento com o objetivo de atender à justiça social, ao bem comum, portanto atender ao ethos republicano. Ethos infelizmente ausente de modo predominante no cotidiano da vida nacional.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
                Assim, o método DRPE promove a descrição e/ou qualificação do problema a ser analisado partindo do suposto, diferencial em relação a outros métodos investigativos, que o “paciente não deve ser curado”, pois em se tratando de patologias sociais, não é o paciente que deve ser tratado, mas a sociedade que deve ser higienizada. E uma sociedade, uma comunidade, um território, um grupo somente são saudáveis se todos os concernidos participam, dialogicamente, do processo. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
                Participar dialogicamente de um processo é apontar, por meio da razão, as contradições impostas pela sociedade, ou melhor, originadas nos interesses que governam a sociedade. Por isso, implementar um processo de diagnose preliminarmente assentado na racionalidade comunicativa em interação com uma prática pedagógica incentivadora da consciência crítica é desejar a emancipação, e é isso o que propõe o método divulgado pelo professor José Roberto Pereira. Boa leitura...
            </texto>
        </paragrafo>


        <chamada estilo="destaque2 fundoescuro">
            <imagem url="images/tenorio.png" />
            <paragrafo>
                <texto>Fernando Guilherme Tenório</texto>
            </paragrafo>
            <paragrafo estilo="destaque2_aproximado">
                <texto>Professor Titular</texto>
            </paragrafo>
            <paragrafo>
                <texto>Escola Brasileira de Administração Pública e de Empresas (EBAPE/FGV)</texto>
            </paragrafo>
        </chamada>
    </pagina>
    





    <!-- PREFÁCIO 2 -->
    <pagina estilo="pagina_prefacio2">
        <numero>15</numero>
        <titulo>Prefácio</titulo>
        <indice nivel="2">Prefácio Wânia</indice>

        <paragrafo>
            <texto> 
                Uma obra publicada é mais uma janela que se abre à reflexão, ao conhecimento e, em algumas situações especiais, ao compartilhar de ideias e princípios de alcance inenarrável. É assim que penso a respeito do presente livro.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
                O autor José Roberto Pereira, que é professor, pesquisador, extensionista e escritor, tem sido, sobretudo, um transformador de realidades em busca de uma sociedade justa e sustentável. Sua visão holística do ser e da ciência está presente em suas escrituras – artigos científicos, livros, ensaios – e na sua trajetória de vida. É nesse entrelace de vivência pessoal, teoria e campo que foi construído o Diagnóstico Rápido Participativo Emancipador (DRPE).
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
                Ao longo de mais de duas décadas, o autor tem experienciado formas de se conhecer e trabalhar distintas organizações, associações e agrupamentos, e aqui ele nos apresenta o aprimoramento de todo esse percurso. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
                Inicialmente discute o porquê da necessidade de uma metodologia de abordagem e intervenção que não seja tutorial e que tenha a capacidade de promover a participação e o comprometimento por parte dos envolvidos. José Roberto levanta questões sobre outras estratégias existentes relacionadas a diagnóticos participativos e analisa as principais categorias teóricas fundantes do DRPE como democracias representativa, participativa e deliberativa e ação comunicativa. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
                Partindo dessa compreensão teórico-científica do método, são retratadas as experiências de campo. A riqueza de detalhes e a honestidade da reflexão dão ao leitor a certeza da viabilidade e confiabilidade do uso de tal método. Problemas vividos na execução dos trabalhos desenvolvidos são explorados no sentido de alertar novas equipes – ação rara no mundo acadêmico-científico.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
                Cada técnica que compõe o DRPE é narrada minuciosamente a partir dos casos selecionados proporcionando uma visão de conjunto que, em vez de amarrar a leitura, traz mais curiosidades e indagações. As seções sobre Calendário Sazonal – Rio, Terra e Criações –, Caminhada Transversal e Matriz Realidade e Objetivo são exemplos vivos dessa habilidade de coadunar detalhe e objetividade. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
                Além da escrita fluida, a obra nos brinda com fotografias, desenhos e mapas construídos pelas mãos dos envolvidos e sem dúvida alguma transcende o objetivo principal: apresentar ao leitor reflexões teóricas sobre as práticas do DRPE. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
                Para os desavisados que acreditam que o trabalho de campo é meramente ir e que a metodologia qualitativa é um sopro poético, sem fidedignidade e validade, esta deveria ser uma obra de cabeceira. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
                Imperioso também dizer que a criação do DRPE é emancipadora, pois implica o exercício da cidadania e da democracia. Todos os sujeitos, equipe e organizações viverão o desafio de dar voz e ouvir – ouvir para entender, ouvir para compartilhar, ouvir para transformar e, principalmente, para ser. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
                Este é um livro que recomendo a professores, alunos, técnicos e outros que precisam e desejam entender mais sobre as agruras e os prazeres do processo de pesquisa e extensão. Aqui, a teoria orienta e o campo revela.
            </texto>
        </paragrafo>


        <chamada estilo="destaque2 fundoclaro">
            <imagem url="images/wania.png" />
            <paragrafo>
                <texto>Wânia Rezende Silva</texto>
            </paragrafo>
            <paragrafo>
                <texto>Professora da Universidade Estadual de Maringá (UEM)</texto>
            </paragrafo>
        </chamada>
    </pagina>

    
    
    
    
    <!-- Introducao -->
    <pagina imagemfundo="introducao.png">
        <numero>16</numero>
        <capitulo>Introdução</capitulo>
        <indice nivel="1">Introdução</indice>
    </pagina>
    <pagina>
        <numero>17</numero>
        <secao>Introdução</secao>
        <indice nivel="2">Introdução</indice>
        <youtube url="//www.youtube.com/embed/4L5ujAqxJm8" />
        <paragrafo>
            <texto> 
                É muito comum a procura por métodos de diagnóstico para o chamado Desenvolvimento Organizacional, que tem como pressuposto a necessidade de treinamento e desenvolvimento de pessoal, envolvendo a realização de cursos, palestras, campanhas de melhoria da qualidade de vida, treinamentos para elevar a motivação do funcionário e aumentar sua produtividade no trabalho, entre outros. Tais métodos geralmente utilizam questionários fechados para coletar dados ou adotam estratégias para diagnosticar e solucionar problemas, estabelecendo relações de causa e efeito, no sentido de melhorar o “clima organizacional”. A maior limitação desses métodos é que definem 
            </texto>
            <italico>a priori</italico>
            <texto>
                e de forma superficial os problemas a ser solucionados, ou seja, a intervenção na realidade é “tutorial”. Nesse sentido, o agente externo à organização é quem levanta os problemas e as suas causas e apresenta as soluções. A participação dos membros da organização é limitada a assistir à apresentação do agente. Esses métodos de diagnóstico acabam por paralisar a realidade em certo momento, como se fosse uma fotografia, e procuram captar apenas situações domesticadas. Em geral, eles se baseiam na abordagem funcionalista de diagnosticar a realidade organizacional.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
                Para diagnosticar a realidade de uma organização, de uma comunidade, de pequenos grupos ou de uma coletividade na perspectiva da gestão social ou de uma gestão democrática, de mudança organizacional e de desenvolvimento sustentável, é necessário utilizar métodos de diagnóstico participativo fundamentados em processos dialógicos de transformação da realidade. Nesse sentido, os Diagnósticos Rápidos Participativos (DRPs) são apropriados. Eles foram desenvolvidos e utilizados  na década de 1970  por organizações não governamentais (ONGs) e governamentais europeias que trabalhavam em projetos de desenvolvimento rural em países da África e Ásia. A origem dos DRPs deve-se às críticas generalizadas aos métodos convencionais de diagnóstico e pesquisa, representados, principalmente, pelo método de tipo 
            </texto>
            <italico>survey</italico>
            <texto>
                . Os técnicos então passaram a procurar novas formas de realizar pesquisas, que possibilitassem a difusão de tecnologias e o planejamento de projetos de desenvolvimento rural, com vistas a evitar o aumento da pobreza rural e a manutenção das desigualdades sociais e do 
            </texto>
            <italico>status quo</italico>
            <texto>
                das lideranças locais, como bem criticou Chambers (1987) a postura dos chamados “agentes externos”. Foi com esse intuito que surgiu o conhecido Rapid Rural Appraisal (RRA), no final da década de 1970, caracterizado pela produção de resultados rápidos e pelo uso conjugado de técnicas de pesquisa. A rapidez dos resultados dos diagnósticos foi alvo de críticas na década de 1980 e, com isso, os técnicos e pesquisadores das agências de desenvolvimento passaram a enfocar o aspecto participativo do método sem, contudo, considerar o menor tempo possível. Assim, a partir dos anos de 1990, esse método de diagnóstico passou a ser chamado de “Diagnóstico Rural Participativo”, considerado por Chambers (1992) como um meio de a população local refletir sobre sua própria realidade e seus conhecimentos no sentido de superar problemas e alcançar possíveis soluções, planejando e agindo. Partindo desse pressuposto, a  elaboração do Diagnóstico Rápido Participativo Emancipador (DRPE) se fundamenta na perspectiva da teoria crítica, especialmente na perspectiva habermasiana, nos escritos de educação dialógica de Paulo Freire, nos métodos participativos baseados nas práticas metodológicas de agentes de extensão e em minha experiência com a pesquisa científica, com a extensão universitária e com as práticas metodológicas de campo em áreas de assentamentos rurais, em cooperativas e associações, ao longo de mais de duas décadas.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
                O DRPE foi um método amplamente utilizado na complexa realidade dos assentamentos rurais da Reforma Agrária no Brasil, em organizações cooperativas, em associações de bairros e, mais recentemente, em empreendimentos de economia solidária. Sua metodologia é composta de uma conjugação de técnicas de caráter participativo que permite obter informações qualitativas e quantitativas em curto espaço de tempo. Constitui um instrumento metodológico de identificação de problemas, suas causas e possíveis soluções a partir da ação comunicativa dialógica entre os próprios participantes, com o intuito de alcançar um consenso entre eles.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
                O DRPE não se caracteriza, essencialmente, como uma “pesquisa-ação” ou uma “pesquisa participante”, pois conta com a presença de uma equipe interdisciplinar, externa à organização, na utilização de técnicas participativas, mas se vale desses métodos no processo de diagnóstico e na construção das intersubjetividades. No DRPE, o papel principal da equipe interdisciplinar é orientar os participantes a identificar seus próprios problemas, suas causas e possíveis soluções, reconhecendo suas demandas dentro de um princípio de alteridade dialogal. Dessa forma, o enfoque participativo desse método está alicerçado no saber, nas aspirações e na capacidade criativa dos participantes, além do envolvimento de outros atores sociais. Portanto, ocorre, no processo metodológico do DRPE, uma ação comunicativa dialógica que provoca o comprometimento entre os atores sociais envolvidos, dando ao diagnóstico o caráter de início de um processo de desenvolvimento participativo que não deve ser interrompido, a ponto de colocar em risco seus objetivos. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
                O caráter interdisciplinar da equipe externa à organização possibilita a interação dialógica com os participantes em correspondência a diversos aspectos de sua realidade socioeconômica, política, cultural e ambiental, tornando possível que seus diferentes problemas sejam captados, compreendidos, registrados e comunicados, adequadamente, porque cada membro da equipe “transita” em diferentes áreas do conhecimento científico em diálogo com o conhecimento gerado pela experiência, com o saber popular. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
                Em termos gerais, os objetivos do DRPE estão voltados para as bases de um processo de conscientização dos participantes que lhes permita se mover de uma situação de dependência ou tutorial para uma situação sustentada e emancipada, na perspectiva da educação dialógica de Paulo Freire (1987), assunto a ser desenvolvido mais à frente nesta obra.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
                Especificamente, destacam-se os seguintes objetivos do DRPE:
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <marcadorlista />
            <texto> 
                identificar e analisar os temas geradores dos participantes, motivando-os metodologicamente a problematizar sua própria realidade, com a finalidade de estabelecer suas prioridades, avaliando as ações que eles mesmos podem realizar e aquelas que caberiam às instituições locais, estaduais e federais;
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <marcadorlista />
            <texto> 
                levantar informações de natureza qualitativa e quantitativa a fim de elaborar estratégias de ação para os próprios participantes; e
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <marcadorlista />
            <texto> 
                identificar limitações e potencialidades estruturais de organização dos participantes da ação.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
                A meta global da emancipação somente poderá ser alcançada se os próprios participantes estabelecerem relações com seu meio social, cultural, econômico, político e ambiental que se sustentem no tempo. Como o DRPE constitui a base para a elaboração de Planejamentos Participativos e Planos de Desenvolvimento Sustentável, o tema “sustentabilidade ambiental” torna-se outro eixo de atenção desse método. Por isso, surge um quarto objetivo do DRPE:  identificar a compreensão e as práticas culturais que os participantes expressam sobre suas relações com a natureza.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
                Com base nessas considerações iniciais é que se estabelece o objetivo desta obra, qual seja, proporcionar ao leitor os resultados de reflexões teóricas sobre as práticas metodológicas do DRPE. Para tal, este livro está organizado, além desta 
            </texto>
            <negrito>Introdução</negrito>
            <texto>, em quatro capítulos: o primeiro, </texto>
            <negrito>Reflexões sobre os Contextos das Práticas Metodológicas</negrito>
            <texto>, discute os aspectos relevantes de influência dos diferentes contextos sobre a utilização do método; o segundo, </texto>
            <negrito>Democracia, Ação Comunicativa e Educação Dialógica</negrito>
            <texto>, trata dos fundamentos teóricos do método, ressaltando as contribuições conceituais de democracia representativa, participativa e deliberativa, bem como da ação comunicativa de Habermas e do processo de educação dialógica de Paulo Freire; o terceiro, </texto>
            <negrito>Processo Metodológico do DRPE e seus Fundamentos</negrito>
            <texto>, expõe o processo de formação da equipe interdisciplinar, a sua relevância na utilização do método e os seus principais fundamentos metodológicos, ressaltando o caráter circular do processo metodológico à semelhança da pesquisa qualitativa, e orienta sobre a estrutura de organização ideal do Relatório Final, que deve ser pensado e planejado com antecedência à realização do método; e o quarto, </texto>
            <negrito>Práticas Metodológicas do DRPE</negrito>
            <texto>, apresenta, detalhadamente, cada uma das técnicas utilizadas que compõem o método, analisando as possibilidades de sua utilização e os caminhos possíveis de interpretação e fazendo uso de exemplos práticos.</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
                Tanto na versão impressa quanto na versão 
            </texto>
            <italico>e-book</italico>
            <texto>
                desta obra, são disponibilizados recursos audiovisuais que apresentam o DRPE na interpretação de pesquisadores e extensionistas que tiveram a oportunidade de participar, em situações e épocas diferentes, das práticas metodológicas nos trabalhos em campo.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
                Por fim, esta obra não é um tutorial sobre a utilização do DRPE, logo não substitui a capacitação formal da equipe interdisciplinar que irá utilizá-lo.
            </texto>
        </paragrafo>
    
    </pagina>


 
    <!-- CAPITULO 1 -->
    <pagina imagemfundo="capitulo1.png">
        <numero>40</numero>
        <capitulo>Capítulo 1</capitulo>
        <indice nivel="1">Capítulo 1</indice>
    </pagina>
    <pagina>
        <numero>41</numero>
        <secao>Reflexões sobre os contextos das práticas metodológicas</secao>
        <indice nivel="2">Reflexões sobre os contextos das práticas metodológicas</indice>

        <paragrafo>
            <texto> 
            O DRPE foi utilizado em cinco diferentes contextos, situações e objetivos. No primeiro contexto, o método foi utilizado com o objetivo de coletar informações para a elaboração de “Planos de Consolidação e Emancipação” de assentamentos rurais, pelo Programa INCRA-BID  (BR 0274), em 10 assentamentos distribuídos em sete estados da Federação, ao longo do ano de 1997. A exigência do Programa, em especial a do Banco Interamericano de Desenvolvimento (BID), era de que seriam financiadas as demandas dos assentados nas áreas sociais e de produção, o que garantiria o sucesso de seus investimentos. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
            Foram organizadas, inicialmente, três equipes constituídas por estudantes de graduação que conheciam e haviam utilizado algumas técnicas de DRP, cada uma supervisionada por um estudante de pós-graduação em sociologia, antropologia e geografia agrária. Uma equipe foi para as Regiões Sul e Sudeste, diagnosticando três assentamentos: um em Minas Gerais, um no estado do Paraná e outro no Rio Grande do Sul. A segunda equipe foi para a Região Centro-Oeste e diagnosticou um assentamento em Mato Grosso do Sul e dois em Mato Grosso. A terceira equipe foi para a Região Nordeste, onde diagnosticou dois assentamentos no Rio Grande do Norte e dois no Maranhão. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
            Nesse contexto, a quantidade e a qualidade das informações obtidas variaram de equipe para equipe, observando-se maiores dificuldades no momento de sistematização e redação dos relatórios. No momento de utilização das técnicas, os “animadores”, aqueles que conduziam a utilização das técnicas de dinâmica de grupo, exaltavam a posição dos assentados, chegando a imitar a linguagem e certos gestos deles, no intuito de conseguir maior aproximação. Entretanto, esse tipo de atitude dificultou a obtenção de informações de qualidade, porque as possíveis reflexões críticas dos assentados sobre sua própria realidade perderam-se em meio às atividades lúdicas. No momento de elaboração dos relatórios, os membros das equipes demonstraram grande dificuldade de redação pela falta de conhecimento teórico e histórico sobre os “temas geradores” abordados pelos assentados e expressaram, indevidamente, julgamentos de valor sobre tais temas. Essas dificuldades, que afloraram nesse contexto, associadas à falta de definição da estrutura e do conteúdo do “Plano de Consolidação e Emancipação” dos assentamentos, levaram as equipes de planejadores do Programa INCRA-BID a conferir algumas informações e a coletar outras, de forma complementar.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
            No segundo contexto, deu-se continuidade, em 1998, aos objetivos do contexto anterior, mas a composição de duas novas equipes contou com a presença de estudantes de pós-graduação que tinham experiência em pesquisa de campo e na área técnico-profissional. Além disso, os supervisores das equipes anteriores passaram a compor e coordenar as novas equipes. A experiência do contexto anterior associada à experiência de pesquisa de campo das novas equipes viabilizou a obtenção de informações de qualidade e a elaboração mais crítica dos relatórios. Outro aspecto que facilitou a utilização da metodologia, neste segundo contexto, foi a definição clara da estrutura do “Plano”, o que deixou claro também o tipo de informação desejada. Nesse novo contexto, foram realizados diagnósticos em mais dez assentamentos nas mesmas regiões anteriores. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
            O terceiro contexto de utilização do DRPE foi desenvolvido em parceria com a Universidade de Brasília (UnB), por meio dos integrantes do Grupo de Trabalho de Apoio à Reforma Agrária (GTRA), e a Universidade Federal de Viçosa (UFV), com a participação de estudantes de vários cursos de graduação e de mestrado em Extensão Rural sob minha orientação. Nesse contexto, o DRPE foi utilizado em doze assentamentos rurais da área de abrangência da Superintendência do INCRA do Entorno do Distrito Federal (SR 28). A finalidade foi elaborar Planos de Desenvolvimento dos Assentamentos (PDAs) e avaliar os limites e as possibilidades do DRPE para a construção de um conhecimento que permitisse ao mesmo tempo tratar da realidade dos assentamentos em sua complexidade e ser devidamente apropriado pelos assentados, seus coprodutores. Na elaboração dos PDAs foi utilizado, além do DRPE, o Método Altadir de Planejamento Popular (MAPP). Esse trabalho foi realizado por três equipes coordenadas por profissionais com experiência na utilização de metodologias qualitativas em assentamentos, observando--se também a interdisciplinaridade dos coordenadores. A primeira equipe foi coordenada por um consultor do INCRA (SR 28), formado em agronomia, com mestrado em economia agrícola e com larga experiência em métodos participativos de planejamento em assentamentos rurais do nordeste brasileiro. A segunda equipe foi coordenada por uma professora da USP, da área de geografia agrária, com experiência anterior na utilização do DRPE. A terceira equipe foi coordenada por mim. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
            É importante ressaltar que, durante o terceiro contexto, foram organizados e ofertados vários cursos sobre o método para estudantes de graduação e de pós-graduação da UFV de várias áreas de conhecimento científico. Assim, as equipes que participaram das práticas metodológicas nas áreas de assentamentos rurais foram capacitadas para usar o DRPE e o MAPP e acompanhadas diretamente por minha supervisão. Foi um contexto muito rico de troca de experiências dentro das equipes interdisciplinares, com diálogos constantes em vários momentos, antes, durante e depois do processo de realização do DRPE. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
            A partir dos resultados obtidos nessa experiência com o DRPE, algumas reflexões críticas podem ser apresentadas. Por um lado, a equipe interdisciplinar obteve grande quantidade de informações qualitativas e quantitativas da situação dos assentados no que diz respeito a vários aspectos pessoais, como trajetória de vida; alfabetização e escolaridade dos assentados; organização do trabalho e da produção; avaliação das instituições ou das organizações pelos assentados que atuam ou não no assentamento. Essas informações foram obtidas por meio de técnicas que facilitaram o diálogo e a compreensão entre a equipe interdisciplinar e os assentados. Nesse sentido, a prática metodológica foi eficiente na coleta de informações, mas não se pode dizer, ainda, se foi eficiente e eficaz, por si só, como meio educativo. Por outro lado, as informações coletadas foram mais do que suficientes para a elaboração dos Planos de Desenvolvimento dos Assentamentos (PEREIRA et al., 2001). 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
            A avaliação é de que a continuidade do processo é essencial para garantir o caráter educativo iniciado com a prática metodológica do DRPE e do MAPP.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
            A utilização do DRPE como instrumento metodológico de ação de grupos mediadores em assentamentos rurais pode abrir espaço para redefinir as “visões mediadoras” desses grupos, e os resultados obtidos pela utilização do método podem disciplinar o uso de recursos destinados aos assentamentos e potencializar esforços para o desenvolvimento sustentável dos trabalhadores rurais assentados.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
            A partir dos resultados alcançados com a utilização do DRPE, tomando-se como base o tempo, o espaço e o contexto em que foi realizado, podem-se estabelecer critérios qualitativos e quantitativos de avaliação de um programa ou plano de desenvolvimento de assentamentos. Tais critérios devem se fundamentar nos temas geradores que estabeleceram as potencialidades e limitações dos assentados. Para a elaboração dos critérios de avaliação, é importante considerar a conjugação dos temas geradores que compõem o universo temático dos assentados. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
            Definidas as condições satisfatórias de sustentabilidade, pode-se proceder a uma classificação dos assentamentos em diferentes categorias, com o objetivo de “orientar” a escolha de novos assentamentos a ser trabalhados, o acompanhamento e o controle do processo de intervenção de determinado programa ou plano de desenvolvimento. Tal classificação tem como pressuposto básico o fato de que os assentamentos partem de pontos diferenciados de condições sociais, políticas, econômicas e ambientais. Com base nessa classificação, a equipe de intervenção do programa ou do plano de desenvolvimento poderá tomar decisões estratégicas, definir metas, recursos e prazos, de comum acordo com os assentados, de forma que as demandas apresentadas sejam efetivamente realizadas dentro das condições financeiras, de pessoal e material de que dispõe o programa dentro dos limites da política pública.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
            Portanto, os resultados do DRPE podem servir de base para avaliação de programas ou planos de desenvolvimento de assentamentos desde que seja realizado periodicamente (anualmente, por exemplo) no mesmo local. Dessa forma, têm-se elementos comparativos de análise ao longo de um dado horizonte de tempo para avaliar as metas e os objetivos estabelecidos inicialmente. Entretanto, vale ressaltar, não se deve superestimar a utilidade desse método colocando-o como instrumento para resolver todos os problemas encontrados, pois é antes um método de intervenção educativa e participativa que pode iniciar um processo de conscientização das pessoas e servir de recurso avaliativo de programas de políticas públicas.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
            Além disso, vale considerar outro resultado relevante desse terceiro contexto de utilização do DRPE, proporcionado aos integrantes das equipes interdisciplinares, que foi a realização de pesquisa em assentamentos rurais no âmbito do mestrado em Extensão Rural da UFV. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
            No quarto contexto de análise, o método DRPE foi utilizado em cooperativa e associações comunitárias rurais, no âmbito de um projeto de extensão universitária.  Com a Cooperativa dos Cafeicultores e Agropecuaristas (COCAPEC), sediada no município de Franca, estado de São Paulo, o DRPE foi utilizado em um processo de educação cooperativista, tendo como objetivo a organização do quadro social, em 2003. A área de atuação da cooperativa engloba os municípios de Claraval e Capetinga, no estado de Minas Gerais, e Pedregulho e Franca, no estado de São Paulo. O diagnóstico foi realizado com os associados localizados no município de Claraval a partir de um debate participativo em torno da realidade da comunidade, o que gerou mudanças na ação comunicativa desse grupo social diante da direção da cooperativa, levando os associados a assumir a postura de “cidadãos cooperativistas”. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
            Entre 2003 e 2004, o DRPE foi realizado em dois locais: o primeiro no Vale do Jequetinhona, por ocasião de uma consultoria para o Fundo Cristão para Crianças (FCC); e o segundo no município de Santa Cruz do Escalvado, também em Minas Gerais, para o movimento de atingidos por barragens. Em 2003, os diagnósticos foram realizados em associações comunitárias vinculadas ao FCC nos seguintes municípios e comunidades no Vale do Jequitinhonha: Córrego da Velha, Malhada Branca, Água Limpa, Alto Caititu e Escola Família Agrícola. Essas comunidades estão localizadas em quatro municípios: Araçuaí, Virgem da Lapa, Berilo e Francisco Badaró. O principal objetivo do DRPE foi o de orientar as ações das famílias dessas comunidades para a consolidação do desenvolvimento comunitário e a captação de recursos para execução de projetos com instituições financiadoras como ONGs, de iniciativa privada, órgãos públicos e os próprios parceiros. Os resultados desse trabalho mostram que as soluções dos problemas identificados nas comunidades por meio do DRPE deveriam ser encontradas pelos seus representantes eleitos, tendo como sugestão a redefinição do papel político institucional do FCC nas comunidades assistidas, no sentido de transformar a intervenção tutorial realizada até então em uma intervenção educativa e participativa. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
            Em 2004, uma rica experiência foi realizada com os atingidos pela construção da usina hidrelétrica Risoleta Neves, conhecida como barragem “Candonga”, nome do consórcio entre a antiga Companhia Vale do Rio Doce e a ALCAN. O diagnóstico participativo foi realizado nas comunidades de São Sebastião do Soberbo e Novo Soberbo, no município de Santa Cruz do Escalvado, estado de Minas Gerais, entre os dias 19 e 23 de janeiro de 2004. O objetivo principal da realização do DRPE foi levantar as demandas das famílias atingidas como ponto de partida para a realização de um planejamento participativo que contemplasse a reativação econômica da comunidade. A maioria das famílias atingidas participou de todas as etapas do processo do diagnóstico, por meio de técnicas que lhes possibilitaram expressar seus problemas, suas potencialidades e perspectivas em relação ao reassentamento. Pelos resultados obtidos, ficou clara a seriedade com que a comunidade desejava resolver seus problemas com o consórcio. A terra para reassentamento foi considerada prioritária pela coletividade porque, na avaliação das famílias envolvidas, seria um patrimônio que lhes daria segurança e sustentabilidade no longo prazo. No entanto, a partir da entrega do relatório ao prefeito municipal e à comunidade, o conflito se ampliou entre a comunidade atingida e o consórcio empresarial. O relatório do DRPE foi enviado para o Conselho de Direitos Humanos da Organização das Nações Unidas (ONU) e para o Ministério Público como prova de uma denúncia de desrespeito aos direitos humanos apresentada pelo Movimento dos Atingidos por Barragens (MAB). Esse conflito e a referência ao relatório DRPE foram noticiados em uma matéria publicada no Jornal Folha de São Paulo em 2004. É importante observar o desdobramento político da publicação do relatório como documento em que se baseou a ação comunicativa e o engajamento cívico da comunidade no sentido de garantir o cumprimento dos seus direitos de cidadania.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
            O quinto contexto de experiência com o método DRPE foi realizado no âmbito da incubação de empreendimentos de economia solidária desenvolvida pela Incubadora Tecnológica de Cooperativas Populares (INCUBACOOP) da Universidade Federal de Lavras (UFLA), a partir de 2006. A INCUBACOOP-UFLA assumiu o DRPE como método oficial de incubação de empreendimentos de economia solidária, seja na forma de associação, seja de cooperativa. Em 2010, foi publicada uma cartilha em quadrinhos explicativa sobre o trabalho da INCUBACOOP, em que consta o DRPE como método de incubação, o qual constitui 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
            [...] o ponto de partida de reflexão e conscientização dos membros do grupo quanto às condições de potencialidades e limitações para constituir uma cooperativa. Os resultados do DRPE são a base para a elaboração do planejamento participativo e do plano de negócios, bem como para a consolidação da identidade e da organização inicial do grupo. (INCUBACOOP, 2010, p. 9). 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto> 
            Nesse contexto, foram organizados e ofertados vários cursos sobre DRPE para estudantes de graduação de várias áreas de conhecimento científico e de pós-graduação em administração e administração pública da UFLA. Como resultado, foram publicados artigos e resumos expandidos em encontros e congressos científicos para divulgação do método no processo de incubação de associações e cooperativas. Os resultados mostram que o método tem contribuído para promover a conscientização dos trabalhadores desempregados e com trabalho precarizado; que a organização deles, por meio do trabalho solidário, bem como a sua profissionalização, por meio da aquisição de conhecimentos técnicos atualizados, podem ajudá-los a superar seus problemas e a atender aos interesses coletivos. Metodologicamente, para cada DRPE realizado, a equipe interdisciplinar elabora um relatório específico que é devolvido à coletividade para ser apresentado e debatido, dando continuidade ao processo educativo, e servir de base à etapa seguinte do Planjeamento Participativo e do Plano de Negócios para a constituição e/ou o fortalecimento de associações e cooperativas.
            </texto>
        </paragrafo>
        <chamada estilo="destaque">
            <paragrafo>
                <texto>
                    As reflexões sobre esses diferentes contextos, locais e situações ao longo de mais de duas décadas de trabalho mostram que os resultados do DRPE contribuem efetivamente para as práticas de democracia no âmbito das relações sociais e interinstitucionais e as transformações das práticas culturais autoritárias em práticas culturais participativas que valorizam e reconhecem os direitos individuais e humanos, bem como proporcionam o fortalecimento das organizações sociais comprometidas com os interesses públicos não estatais. Em termos gerais, contribui para a formação democrática da sociedade brasileira.
                </texto>
            </paragrafo>
        </chamada>

    </pagina>
    <pagina estilo="pagina_complementando">
        <numero>48</numero>
        <indice nivel="2">Complementando</indice>
        <chamada estilo="complementando">
            <paragrafo>
                <texto>Complementando</texto>
            </paragrafo>
        </chamada>
        <paragrafo>
            <texto>
                Confira os trabalhos publicados sobre o DRPE como método de incubação de associações e cooperativas:
            </texto>
        </paragrafo>
        
        <paragrafo>
            <marcadorlista />
            <negrito>Diagnóstico Rápido Participativo Emancipador como Tecnologia Social para a Economia Solidária e a Gestão Social</negrito>
            <texto>, de E. A. Marques, J. C. Machado, J.R. Pereira e L. M. Bicalho, apresentado no I Seminário Nacional de Economia Solidária e Tecnologia Social, em Ponta Grossa-PR, 2014.</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <marcadorlista />
            <negrito>Intervenção Participativa em Empreendimentos Econômicos Solidários</negrito>
            <texto>, de D. D. Norberto, L. M. Bicalho e J.R. Pereira, apresentado no IX Congresso de Extensão da UFLA, em 2014.</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <marcadorlista />
            <negrito>Diagnóstico Rápido Participativo Emancipador uma Tecnologia Social Inovadora</negrito>
            <texto>, de E. A. Marques, J. C. Machado, T. S. Teixeira e J.R. Pereira, apresentado no IX Congresso de Extensão da UFLA, em 2014.</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <marcadorlista />
            <negrito>Diagnóstico Rápido Participativo Emancipador (DRPE) como metodologia de intervenção educativa e participativa na formação de cooperativas de catadores</negrito>
            <texto>, de L. M. Bicalho, J.R. Pereira, E. A. Marques e J. C. Machado, no Encontro Nacional Conhecimento e Tecnologia: Inclusão Socioeconômica de Catadores (as) de Materiais Recicláveis, em Brasília-DF, 2014.</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <marcadorlista />
            <negrito>Social Intervention and Collective Action in the Process of Recycling at Lavras City, Minas Gerais State Brazil</negrito>
            <texto>, de E. E. Sila, E. Zwick, J.R. Pererira, L. M. Bicalho, K. C. P. Silva e L. C. Oliveira, apresentado no The ISWA World Solid Waste Congress, em Florença, Itália, em 2012.</texto>
        </paragrafo>
    </pagina>    
    
    <pagina imagemfundo="capitulo2.png">
        <numero>200</numero>
        <capitulo>Capítulo 2</capitulo>
        <indice nivel="1">Capítulo 2</indice>
    </pagina>
    <pagina>
        <numero>201</numero>
        <secao>Democracia, Ação Comunicativa e Educação Dialógica</secao>
        <indice nivel="2">Democracia, Ação Comunicativa e Educação Dialógica</indice>
        
        <subsecao>Democracia, Ação Comunicativa e Educação Dialógica</subsecao>
        <indice nivel="3">Democracias Representativa, Participativa e Deliberativa</indice>
        
        <paragrafo>
            <texto>
                O caminho para o desenvolvimento da ação comunicativa e da educação dialógica passa pela democracia participativa e pela democracia deliberativa. Ao falar sobre o que é democracia, Dahl (2001) considera uma primeira e essencial condição do conceito as bases que são estabelecidas na 
            </texto>
            <negrito>Constituição Federativa</negrito>
            <texto>, pois, sob esse contrato social, todos são considerados “politicamente iguais”. Além disso, para o autor, existem critérios importantes para assegurar a democracia, quais sejam:</texto>
        </paragrafo>
        
        <paragrafo>
            <marcadorlista />
            <negrito>participação efetiva</negrito>
            <texto> – a política da associação deve ser o resultado do diálogo entre os membros, tendo todos oportunidades iguais de falar e de ser ouvidos;</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <marcadorlista />
            <negrito>igualdade de voto</negrito>
            <texto> – deve haver oportunidades iguais e efetivas de votar, e todos os votos devem ser contados como iguais;</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <marcadorlista />
            <negrito>entendimento esclarecido</negrito>
            <texto> – deve haver um processo educativo sobre as políticas alternativas importantes e suas prováveis consequências;</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <marcadorlista />
            <negrito>controle do programa de planejamento</negrito>
            <texto> – o planejamento deve ser participativo e flexível para que os membros possam decidir quais questões devem ser incluídas no planejamento; </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <marcadorlista />
            <negrito>inclusão dos adultos</negrito>
            <texto> – inclusão de todos os residentes permanentes.</texto>
        </paragrafo>
        
        <paragrafo>
            <texto>
                Para Dahl (2001), há razões mais do que suficientes para adotar a democracia como forma de governo do Estado, quais sejam: evita a tirania; garante aos cidadãos direitos essenciais; promove a liberdade geral; promove a autodeterminação; promove a autonomia moral; investe em desenvolvimento humano; protege os interesses pessoais essenciais; garante a igualdade política; busca a paz; e promove a prosperidade.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                Para que a democracia ajude a evitar governos autocratas cruéis e corruptos, Dahl (2001, p. 60) considera como a única solução a instituição de “[...] um rigoroso código universal de direitos humanos com vigência no mundo inteiro”. Isso significa, para o autor, que a democracia é fundamentalmente um sistema de direitos que garante a participação ampla de todos os cidadãos. Dentro desse sistema de direitos, os cidadãos adquirem liberdade pessoal mais ampla do que qualquer outro sistema de governo. Para Dahl (2001, p. 64), “[...] a livre expressão tem seu próprio valor, por contribuir para a autonomia moral, para o julgamento moral e para uma vida boa”. Essa condição de liberdade somente pode ser assegurada à medida que o cidadão exerça seus direitos e, com isso, tenha uma parcela de poder sobre o Estado. Outro aspecto dessa liberdade é a autodeterminação, ou seja, a liberdade de as pessoas viverem sob leis de sua própria escolha, como foi propugnado por Rousseau (2011, p. 65) na obra “Contrato Social”, ao tratar de seu conceito, qual seja:
            </texto>
        </paragrafo>
        
        <citacao>
            Como encontrar uma forma de associação que defenda e proteja com toda a força comum a pessoa e os bens de cada associado, e pela qual cada um, unindo-se a todos, só obedeça, no entanto, a si mesmo, e permaneça tão livre quanto antes?
        </citacao>

        <paragrafo>
            <texto>
                Da mesma forma, Dahl (2001, p. 67) levanta o seguinte problema: “[...] como se pode ao mesmo tempo ter a liberdade para escolher as leis que o Estado fará respeitar e, ainda assim, depois de escolher essas leis, não ser livre para desobedecê-las?”. A fim de responder a essa questão, Dahl (2001, p. 67) propõe critérios para alcançar decisões em relação a regras e a leis, quais sejam:
            </texto>
        </paragrafo>
        
        <citacao>
            [...] o processo garantiria que, antes de uma lei ser promulgada, todos os cidadãos tenham a oportunidade de apresentar seus pontos de vista [...]
        </citacao>
        <citacao>
            Todos terão garantidas oportunidades pra discutir, deliberar, negociar e procurar soluções conciliatórias que, nas melhores circunstâncias, poderiam levar a uma lei que todos considerarão satisfatória [...] 
        </citacao>
        <citacao>
            No mais provável caso da impossibilidade de se atingir a unanimidade, a lei proposta pelo maior número será a promulgada.
        </citacao>

        
        <paragrafo>
            <texto>
                Segundo Dahl (2001, p. 68), a democracia proporciona aos indivíduos a oportunidade ou a possibilidade de exercer a responsabilidade moral, ou seja, “[...] ter o governo de si no domínio das opções moralmente pertinentes”. Esse é um aspecto que é abordado pelo método DRPE ao considerar o princípio da alteridade na relação entre a equipe interdisciplinar e os participantes do diagnóstico, no sentido de alcançar a emancipação social. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                Apesar de considerar que os países de regime democrático não guerreiam entre si e tencionam a paz, Dahl (2001) não é convincente nesse argumento, pois ele mesmo admite as intervenções autoritárias dos Estados Unidos na América Latina, seja com intervenções diretas, seja apoiando ditaduras militares. O autor correlaciona, também, a democracia com a economia de mercado como vantagem comparativa de maior riqueza para nações que optam por esse caminho.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                Por outro lado, a questão colocada por Dahl (2001, p. 78) para pensar a igualdade política, condição essencial da democracia, é: por que os direitos de igualdade política deveriam ser estendidos igualmente a todos os cidadãos? O autor compartilha com Tocqueville a assertiva de que a igualdade é inevitável e condição essencial à democracia e que a condição da igualdade política é o que denomina de “princípio da igualdade intrínseca”, o que significa direito igual à vida, à liberdade, à felicidade e a outros bens e interesses fundamentais. Dahl (2001) alega que essa igualdade constitui o fundamento da maioria dos argumentos morais e dos sistemas éticos existentes no mundo, como é o caso da religião cristã, judaica e islâmica.
            </texto>
        </paragrafo>

        <paragrafo>
            <texto>
                Em termos de competência cívica, segundo Dahl (2001), o argumento dos que são contrários à democracia é de que os “tutores”, os sábios da política, ou os políticos profissionais são os mais preparados, os mais competentes, os que têm mais conhecimento na arte de governar do que qualquer outra pessoa.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                Dahl (2001) afirma que governar bem um Estado exige mais do que o conhecimento de um especialista em política, exige, sobretudo, “honestidade sem corrupção” e dedicação constante ao bem público, o que não significa a exclusão dos especialistas da política. Para o autor, “[...] a política pública muitas vezes é tão complexa (e cada vez mais!), que nenhum governo poderia tomar decisões satisfatórias sem a ajuda de especialistas de excelente formação.” (DAHL, 2001, p. 93). Contudo, deve-se ressaltar que a compreensão clara do processo político (consciência crítica) por parte de todos os cidadãos é uma exigência para se ter uma democracia, ou seja, a plena democracia exige a formação de “sujeitos”, como visto no estudo de Figueiredo (1995), ao tratar da constituição do “sujeito”, do “indivíduo” e do “mero indivíduo” nas sociedades modernas. Por isso, a educação cívica ou a educação para a democracia é considerada fundamental, observa Dahl (2001). É nesse sentido que se trata da educação dialógica, a ser apresentada mais à frente neste texto, como processo essencial para transformar práticas culturais autoritárias em práticas culturais solidárias, nos moldes do processo de conscientização crítica de Paulo Freire. Essa é uma tarefa que deve sempre estar na pauta de governos democráticos, nos conteúdos curriculares das instituições de ensino, no planejamento das ações dos educadores e nos processos de intervenção social na extensão universitária.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                Para tratar dessa questão, Dahl (2001) procura analisar a passagem de um país não democrático para a democracia, situação em que os arranjos democráticos iniciais tornaram-se 
            </texto>
            <negrito>práticas</negrito>
            <texto> e depois foram </texto>
            <negrito>institucionalizados.</negrito>
            <texto> Levando esse aspecto em consideração, Dahl (2001, p. 99) pondera que a democracia exige: </texto>
        </paragrafo>
        
        <paragrafo>
            <marcadorlista />
            <texto>
                funcionários eleitos pelos cidadãos;
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <marcadorlista />
            <texto>
                eleições livres, justas e frequentes em que a coerção é relativamente incomum;
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <marcadorlista />
            <texto>
                liberdade de expressão sem o risco de sérias punições em questões políticas, incluindo a crítica aos eleitos, ao regime, à ordem socioeconômica e à ideologia dominante;
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <marcadorlista />
            <texto>
                fontes de informações diversificadas e independentes de outros cidadãos, de especialistas, de jornais, de livros, entre outros;
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <marcadorlista />
            <texto>
                autonomia para as associações, em termos de criação, atuação e representação, incluindo partidos políticos e grupos de interesse; 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <marcadorlista />
            <texto>
                cidadania inclusiva, o que significa o acesso a qualquer pessoa da sociedade aos direitos constitucionais, incluindo o direito de votar e de ser votado.
            </texto>
        </paragrafo>
        
        <paragrafo>
            <texto>
                Essas condições caracterizam a democracia moderna, e Dahl (2001) ressalta que o sufrágio universal é a condição essencial para distinguir a moderna democracia de todas as formas anteriores. Em relação a esse aspecto, o autor exemplifica o momento anterior ao da democracia moderna, séculos 18 e 19, com os Estados Unidos da América, então um país democrático tradicional, no qual faltava até mesmo a cidadania, e o sufrágio universal era negado a muitos homens, como os analfabetos e os que não tinham propriedade. No entanto, Dahl (2001) atenta que esse tipo moderno de democracia, como uma “poliarquia”, jamais existiu. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                Dahl (2001, p. 118) relaciona as variedades ou os tipos de democracia que podem ser observados ao longo da história, desde Atenas, considerando-os “[...] uma democracia de assembléia ou uma democracia de câmara de vereadores [...]”, e apresenta, inicialmente, dois tipos de democracia: a de assembleia, ou participativa, e a representativa. Seus argumentos apontam favoravelmente para a democracia representativa moderna. Nesse sentido, Dahl (2001, p. 123) elenca vários problemas considerados sérios da democracia “de assembleia, ou participativa”, quais sejam:
            </texto>
        </paragrafo>
        
        
        <citacao>
            As oportunidades para a participação rapidamente diminuem com o tamanho do corpo dos cidadãos [...]
        </citacao>
        <citacao>
            Embora muito mais gente possa participar escutando os que falam, o número máximo de participantes numa única reunião com probabilidade de se expressar pela oratória é muito pequeno – bem menos do que uma centena [...]
        </citacao>
        <citacao>
            Esses membros com plena participação se tornam os representantes dos outros, exceto no voto [...]
        </citacao>
        <citacao>
            Assim, mesmo numa unidade governada pela democracia de assembleia, é provável existir uma espécie de sistema de facto [...] 
        </citacao>
        <citacao>
            Nada garante que os membros dotados do direito de plena participação sejam representativos do resto [...]
        </citacao>
        <citacao>
            Para proporcionar um sistema satisfatório para selecionar representantes, é razoável que os cidadãos prefiram eleger seus representantes em eleições livres e justas.
        </citacao>

        
        
        <paragrafo>
            <texto>
                Por outro lado, Dahl (2001, p. 129) aponta algumas desvantagens da democracia representativa, invertendo a situação de participação dos cidadãos em relação aos seus representantes. Outra desvantagem que o autor chama de “o lado sombrio” da representação é a negociação entre as elites políticas e burocráticas. Contudo, relativiza essa desvantagem afirmando que “[...] as elites políticas e burocráticas nos países democráticos são poderosas, bem mais poderosas do que podem ser os cidadãos comuns – mas elas não são déspotas”. O que pode ser bastante questionável em determinadas sociedades.	
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                No contexto de uma democracia representativa, com voto obrigatório, como é o caso do Brasil, ocorre um problema que Dahl (1989, p. 43) levanta teoricamente ao tratar da tese madisoniana: as restrições à tirania da maioria. Para ele, um ponto fundamental a esse respeito é se as restrições as maiorias são ou devem ser: 
            </texto>
        </paragrafo>
        
        <citacao>
            1) fundamentalmente restrições internalizadas no sistema de comportamento individual, tal como a consciência e outros produtos da doutrinação social; 2) fundamentalmente controles sociais recíprocos de vários tipos; ou 3) fundamentalmente controles constitucionais.
        </citacao>

        
        <paragrafo>
            <texto>
                Nesse sentido, Dahl (1989, p. 44) apresenta as seguintes definições para tratar dessa questão:
            </texto>
        </paragrafo>
        
        <paragrafo>
            <marcadorlista />
            <texto>
                Soberania popular e igualdade política: “Uma organização é democrática se, e apenas se, os processos para se chegar à formulação da política pública são compatíveis com a condição de soberania popular e a condição de igualdade política”. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <marcadorlista />
            <texto>
                Condição da soberania popular: “A condição de soberania popular é satisfeita se, e apenas se, acontece que quaisquer que sejam as opções de política identificadas, a alternativa escolhida e posta em prática como política pública é a que contou com a preferência da maioria de seus membros”.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <marcadorlista />
            <texto>
                Condição de igualdade política: “A condição de igualdade política é satisfeita se, e apenas se, o controle sobre as decisões do governo é compartilhado de tal meneira que, quaisquer que sejam as alternativas de política identificadas, na escolha daquela a ser feita cumprir como política pública, à preferência de cada membro é atribuído um valor igual”.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <marcadorlista />
            <texto>
                Regra: “O princípio do governo da maioria preceitua que, na escolha entre alternativas, a preferida pelo maior número é escolhida. Isto é, dadas duas ou mais alternativas x, y, etc., para que x seja a política do governo é condição necessária e suficiente para que o número dos que a preferem a qualquer alternativa seja maior do que o número que prefere qualquer alternativa a ela”.
            </texto>
        </paragrafo>
        
        
        <paragrafo>
            <texto>
                Dahl (1989) apresenta objeções técnicas, éticas e empíricas a esse enfoque de democracia. Ao refletir a respeito de tais objeções, o autor levanta a seguinte questão: por que são desejáveis a igualdade política e a soberania popular? Para responder, ele lembra que tal desejo está relacionado, historicamente, à aceitação dos direitos naturais. No entanto, alerta para uma objeção significativa da democracia populista: ignorar as diferenças em intensidade de preferências. Nesse caso, em uma situação de decisão governamental, em que a intensidade de preferência da minoria é maior do que a da maioria, deve-se adotar a preferência da minoria (a regra ressalvada da minoria).
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                Uma das objeções de Dahl (1989, p. 53) a respeito da teoria da democracia populista é “[...] que ela postula apenas duas metas a ser maximizadas – a igualdade política e a soberania popular”. Além disso, o autor questiona quais os custos para se atingir essas metas. Como a teoria de democracia populista consiste apenas em relações lógicas entre postulados éticos, não há resposta para os custos das metas.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                Outra objeção à teoria que Dahl (1989) apresenta é quanto à representação geográfica que a igualdade política e a soberania popular impõem, como no caso empírico em que os senadores representam os estados da federação no Brasil. O número de senadores é definido por Estado e não pela representatividade populacional, ou seja, o senador do Brasil é um representante do território e não da população.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                A objeção final, para Dahl (1989, p. 56), é que “[...] o controle popular geral (e, certamente, o governo da maioria) é impossível”. A consequência imediata dessa afirmação é que, legitimada pela maioria, uma classe dominante (minoria) poderá governar com poder ilimitado, exercendo assim a “tirania da minoria”. Portanto, conclui-se, nesse caso, que somente as minorias governam e, por conseguinte, a tirania é sempre exercida pelas minorias.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                Por outro lado, a democracia deliberativa, desenvolvida, sobretudo, por Habermas, sociólogo e filósofo alemão, contrapõe e ao mesmo tempo complementa os aspectos levantados por Robert Dahl sobre a democracia representativa e participativa centrada no voto.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                Para Habermas (2003a, p. 18), “[...] o processo da política deliberativa constitui o âmago do processo democrático.” e está relacionado ao conceito republicano de sociedade institucionalizada na forma de Estado. Segundo o filósofo alemão, 
            </texto>
        </paragrafo>
        
        <citacao>
            [...] a interpretação republicana vê a formação democrática da vontade realizando-se na forma de um auto-entendimento ético-político, onde o conteúdo da deliberação deve ter o respaldo de um consenso entre sujeitos privados, e ser exercido pelas vias culturais [...] (HABERMAS, 2003a, p. 19).
        </citacao>

        <paragrafo>
            <texto>
                Na perspectiva republicana, a sociedade é por si mesma sociedade política, e a democracia representa a auto-organização dessa sociedade que, no sistema deliberativo, funciona como sinônimo de totalidade política, ou seja, como esferas públicas autônomas, distinguindo-se tanto do sistema econômico como da administração pública.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                Nessa perspectiva, o poder soberano que antes, no Estado absolutista, estava centrado no Monarca ou Imperador e que, no Estado Moderno, passou para as mãos da burguesia, agora está com “[...] o poder constituinte [que se] baseia na prática de autodeterminação das pessoas privadas, não na de seus representantes.” (HABERMAS, 2003a, p. 24). Daí a oposição entre “republicanismo” e “liberalismo”. Para Habermas (2003a, p. 24), a soberania do povo, interpretada de modo intersubjetivista,
            </texto>
        </paragrafo>
        <citacao>
            [...] resulta das interações entre a formação da vontade institucionalizada constitucionalmente e esferas públicas mobilizadas culturalmente, os quais encontram, por seu turno, uma base nas associações de uma sociedade civil que se distancia tanto do Estado como da economia.
        </citacao>
        <paragrafo>
            <texto>
                Habermas (2003a) analisa os conceitos e os argumentos de democracia apresentados por Norberto Bobbio e por John Dewey criticando-os por se basearem nos pressupostos liberais de democracia. Segundo o autor, na perspectiva da política deliberativa, que mais à frente vai conceituar e defender, a variável mais importante é o nível do discurso do debate público e alerta que essa variável “[...] não pode desaparecer na caixa preta de uma operacionalização que se satisfaz com indicadores amplos.” (HABERMAS, 2003a, p. 28).
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                Por outro lado, analisa, detidamente, os escritos de Joshua Cohen a respeito da democracia deliberativa e discorda desse autor apenas no que diz respeito à ideia de totalidade social do sistema deliberativo. Segundo Habermas (2003a), a política não é um modelo para todas as instituições sociais e nem para todas as instituições do Estado, pois essa totalidade é impossível. Além disso, considera a política deliberativa de Joshua Cohen incompleta pela falta de diferenciações internas importantes e de enunciados sobre a relação entre deliberação e a formação informal da opinião pública na esfera pública. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                Habermas (2003a, p. 34) afirma que “[...] a política deliberativa alimenta-se do jogo que envolve a formação democrática da vontade e a formação informal da opinião”. Portanto, na democracia deliberativa, a questão da maioria e da minoria, amplamente discutida por Dahl (1989), não é relevante, pois o essencial é a força da opinião pública que busca o consenso. No entanto, Habermas (2003a) considera os indicadores do conteúdo do processo democrático desenvolvidos por Robert Dahl melhores do que os trabalhados por Norberto Bobbio. Habermas (2003a) explora os textos de Robert Dahl a respeito do conceito e dos princípios democráticos, especialmente a respeito dos “métodos e condições” da formação política da vontade. Os dois autores concordam que, nas sociedades complexas, não cabe mais uma simples divisão de trabalho ou a cooperação entre indivíduos e coletividades e reconhecem a necessidade de uma regulação indireta do sistema administrativo. Nesse sentido, Habermas (2003a, p. 48) analisa que o poder político encontra-se submetido a “[...] limitações que resultam per se da forma jurídica de decisão coletivamente obrigatória”. Entretanto, considera que as estruturas da esfera pública refletem assimetrias das informações de que dispõem, portanto nenhuma sociedade complexa conseguirá corresponder a um modelo de socialização comunicativa pura. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                A teoria econômica da democracia, segundo Habermas (2003a, p. 63), capturou alguns aspectos do liberalismo, como o modelo egocêntrico de decisão, o conceito de “metapreferência” e de autointeresse. Por outro lado, analisa que “[...] a teoria dos sistemas abandona o nível dos sujeitos da ação.”, seja indivíduo, seja coletividade, e chega à conclusão de que “[...] a sociedade constitui uma rede de sistemas parciais autônoma”. Para Habermas (2003a, p. 65), ambas as teorias se fundamentam “[...] em conceitos de poder insensíveis à relevância empírica da constituição do poder do Estado de direito, porque não focalizam o nexo constitutivo que existe entre direito e poder político”.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                Habermas (2003a, p. 36) examina, também, os textos dos comunitaristas a respeito da neutralidade democrática de justiça, os quais consideram que “[...] nenhum princípio presumivelmente neutro é realmente neutro.”, um dilema que se resolve, segundo esse autor, ao esclarecer as confusões provocadas pelos seguintes pares de conceitos: assuntos privados versus públicos e discursos limitados versus ilimitados. Para Habermas (2003a), a delimitação de um domínio de interesses privados e uma esfera pública de realização do bem comum é um processo social de formação da opinião e da vontade que segue dois caminhos: o informal e o institucionalizado.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                De acordo com Marques (2009), a Teoria da Ação Comunicativa de Habermas influenciou pesquisadores no mundo e constitui o marco fundamental e o ponto de partida para a definição procedimental de democracia deliberativa. O sentido procedimental de democracia deliberativa diz respeito aos procedimentos, ao acordo sobre regras e princípios normativos, responsáveis por definir a natureza do vínculo e a dinâmica das trocas argumentativas. Ao preparar a equipe interdisciplinar do DRPE para o processo dialógico de intervenção social com uma dada coletividade, o sentido procedimental de democracia deliberativa se estabelece tanto nesse momento quanto no momento de utilização das técnicas participativas. Nesse sentido, os princípios da deliberação pública apresentados por Marques (2009, p.14) devem ser observados no processo metodológico de intervenção social do DRPE, quais sejam: igualdade; publicidade; reciprocidade; reflexividade; accountability (prestação de contas); autonomia; ausência de coerção; respeito mútuo. Além disso, Marques (2009, p. 20) considera que a deliberação “[...] não pode ser caracterizada como uma atividade restrita a um único contexto, nem como uma prática discursiva exclusiva e linear”.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                Também Bohman (2009, p. 32) avalia três abordagens de democracia possíveis de colocar em prática nas sociedades contemporâneas: “Pré-Cometimento, procedimentalismo e abordagens dialógicas de deliberação”. Neste estudo, é esta última abordagem que interessa, sendo considerada pelo autor como interpessoal, no sentido de formação da razão pública. Para Bohman (2009, p. 32):
            </texto>
        </paragrafo>
        
        <citacao>
            [...] é somente em diálogo com os outros – falando com eles, respondendo a eles, e considerando seus pontos de vista – que as muitas e diversas capacidades para a deliberação são exercidas conjuntamente. O diálogo público é possível, mesmo com aqueles de quem discordamos e com aqueles que não estão literalmente presentes entre nós.
        </citacao>

        
        <paragrafo>
            <texto>
                Ao tratar do procedimentalismo ideal e do problema da participação, Bohman (2009) propõe uma defesa a favor da democracia participativa em uma versão “radical-igualitária”. Nesse sentido, esse autor critica as abordagens procedimentais que requerem definições de deliberação extremamente restrita, como “ter sua própria fala” (nem sempre todos querem falar) ou “ter a sua própria vez” (não inibe a manipulação estratégica). Para esse autor, Joshua Cohen e Robert Dahl são dois autores que trataram exaustivamente dessas condições procedimentais. Ele inclui Habermas nessa lista e afirma que suas abordagens não estão erradas, mas “[...] falta a elas uma abordagem do processo de deliberação e, por isso, elas não podem providenciar critérios para seu sucesso.” (BOHMAN, 2009, p. 42). 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                Bohman (2009) afirma que a deliberação é uma ação social do diálogo, ou seja, de troca de razões, e avalia que ela alcança sucesso quando os participantes se engajam em uma atividade coletiva e reconhecem suas contribuições nos resultados obtidos. Por isso, o autor acredita que uma razão torna-se publicamente convincente quando ela é derivada de “[...] um processo dialógico de troca de razões com o propósito de solucionar situações problemáticas que não podem ser resolvidas sem coordenação e cooperação interpessoais”. Esse conceito de deliberação pública está alinhado com o conceito atribuído à gestão social como uma ação gerencial dialógica em que a 
            </texto>
        </paragrafo>
        <citacao>
            [...] tomada de decisão é coletiva, sem coerção, baseada na inteligibilidade da linguagem, na dialogicidade e entendimento esclarecido como processo, na transparência como pressuposto e na emancipação na condição de fim último. (CANÇADO; PEREIRA; TENÓRIO, 2015, p. 131). 
        </citacao>
        <paragrafo>
            <texto>
                Nesse contexto, o processo metodológico do DRPE também se alinha a esses conceitos, constituindo-se como um ponto de partida para a gestão social.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                Bohman (2009) avalia que as razões públicas são convincentes porque são irrestritas em termos de audiência, estão baseadas na publicidade e são inclusivas pelo seu caráter participativo, o que estimula não somente o diálogo, mas também a autorreflexão. Essas condições proporcionam a formação da consciência crítica do sujeito (FREIRE, 1987), pois se passa a pensar do ponto de vista do “outro” e a revisar os próprios julgamentos. Segundo Bohman (2009), a deliberação pública tem como objetivo solucionar um problema comum com a participação de uma pluralidade de atores que têm interesses distintos, mas que coopera respondendo aos outros e influenciando-os por meio do diálogo. Por sua vez, Bohman (2009, p. 69) define diálogo como uma “mera troca de razões” sem a pretensão de produzir demandas bem justificadas.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                Para concluir, Bohman (2009, p. 81) considera que o principal desafio da democracia deliberativa é “[...] solucionar os crescentes conflitos comuns sem abrir mão da igualdade política dos cidadãos, da não tirania dos resultados e da publicidade do diálogo”.
            </texto>
        </paragrafo>
        <chamada estilo="destaque">
            <paragrafo>
                <texto>
                    Foram apresentados até aqui os conceitos e tipos de democracia representativa, participativa e deliberativa que constituem a base do entendimento sobre ação comunicativa e educação dialógica, conceitos que serão abordados na próxima seção. 
                </texto>
            </paragrafo>
        </chamada>
    </pagina>
    
    
    
    <!-- CAPITULO 2 - SEÇÃO 2  -->
    <pagina>
        <numero>202</numero>
        <subsecao>Ação Comunicativa</subsecao>
        <indice nivel="3">Ação Comunicativa</indice>

        <paragrafo>
            <texto>
                A realização de um diagnóstico rápido participativo e com vistas à emancipação social deve se fundamentar teoricamente em dialogicidade e em uma ação comunicativa. O ato de diagnosticar, nesse sentido, promove os  conhecimentos e saberes de seus participantes por meio do encontro de professores e estudantes com uma comunidade rural, com uma associação ou com os membros de uma cooperativa. Esse encontro deve ser sempre mediatizado por uma linguagem que sustenta valores e promove o consenso por meio do diálogo, procurando um se colocar no lugar do outro para compreendê-lo em sua realidade. Dessa forma, o ato de diagnosticar é ao mesmo tempo um processo dialógico e uma ação comunicativa. Para Freire (1987), a comunicação é a essência de ser humano e a sua vocação ontológica é a de ser sujeito. Por isso, a palavra “emancipador” do DRPE revela o compromisso educativo dialógico desse método de diagnosticar a realidade social, pois “[...] não há palavra verdadeira que não seja práxis. Daí que dizer a palavra verdadeira seja transformar o mundo.” (FREIRE, 1987, p. 77).
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                O conceito de comunicação de Paulo Freire não coincide com o conceito de ação comunicativa de Habermas, mas há pontos de convergência relevantes para se compreender a sua aplicabilidade no DRPE. Na avaliação de Lima (1981, p. 64), a comunicação para Freire é uma “[...] situação social em que as pessoas criam conhecimento “juntas”, ao invés de transmiti-lo, dá-lo ou impô-lo. A comunicação é uma interação entre Sujeitos iguais e criativos”. Dois pontos em comum entre Freire e Habermas são: a comunicação diz respeito a uma dimensão política e a comunicação liberta, emancipa, humaniza.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                Para Habermas (2012a, p. 166), “[...] o conceito de agir comunicativo, por fim, refere-se à interação de pelo menos dois sujeitos capazes de falar e agir que estabeleçam uma relação interpessoal (seja com meios verbais ou extraverbais)”. Esse conceito se aplica adequadamente ao modo de agir da equipe interdisciplinar do DRPE, pois o propósito do método é estabelecer uma relação interpessoal entre a equipe e os participantes, mediatizada pela problematização da realidade em foco, da mesma forma que é utilizado o conceito de educação dialógica de Paulo Freire, a ser tratado na próxima seção.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                No agir comunicativo, o pressuposto é um “medium linguístico” que transmite valores e sustenta um consenso. Conforme Habermas (2012a, p. 183−184), 
            </texto>
        </paragrafo>
        <citacao>
            Somente o modelo comunicativo de ação pressupõe a linguagem como um medium de entendimento não abreviado, em que falantes e ouvintes, a partir do horizonte de seu mundo da vida previamente interpretado, referem-se simultaneamente a algo no mundo objetivo, social e subjetivo a fim de negociar definições em comum para as situações. 
        </citacao>
        <paragrafo>
            <texto>
                Habermas (2012a) descarta os movimentos corporais como um tipo de ação, assim como o cumprimento de regras de um jogo de xadrez ou de um manual de carro. Nesse sentido, esse autor considera que a linguagem somente é relevante para o agir comunicativo quando é empregada na busca do entendimento comum, de modo reflexivo, e quando faz referência ao mundo (objetivo, social e subjetivo). Assim, a estrutura teleológica de ação está presente no agir comunicativo, pois o fim que se deseja alcançar, por meio da linguagem, é o entendimento, o consenso, diante de um contexto de conflito e/ou de cooperação. No processo de diagnóstico, o DRPE busca o entendimento, o consenso entre os participantes da ação, geralmente em um contexto de conflito. Essa é uma situação que foi encontrada em muitos assentamentos de reforma agrária no Brasil no momento em que se realizou o DRPE. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                O agir comunicativo pressupõe a crítica mútua entre cientista social (agente externo) e leigo, entre equipe interdisciplinar e participantes do DRPE, pois 
            </texto>
        </paragrafo>
        <citacao>
            [...] todo consenso repousa sobre o reconhecimento intersubjetivo de pretensões de validade criticáveis. [...] Ao atribuir aos atores a mesma competência julgadora a que recorremos como intérprete de suas exteriorizações, renunciamos a uma imunidade que até então estava metodologicamente assegurada. (HABERMAS, 2012a, p. 224).
        </citacao>
        <paragrafo>
            <texto>
                Para o autor, o agir comunicativo possui um “[...] autocontrole reflexivo do processo de entendimento [...]” que pode ser usado, sistematicamente, pelo cientista social “[...] ao se envolver como participante virtual nos contextos do agir cotidiano, bem como validá-lo a partir dos diversos contextos, contra a particularidade dos mesmos.” (HABERMAS, 2012a, p. 227).
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                Assim, 
            </texto>
        </paragrafo>
        <citacao>
            Em comunicações cotidianas, uma exteriorização nunca está lá por si mesma, acrescenta-se a ela a partir do contexto um teor de significado cuja compreensão o falante pressupõe no ouvinte. (HABERMAS, 2012a, p. 234).
        </citacao>
        <paragrafo>
            <texto>
                Na verdade, Habermas (2012a) argumenta que o cientista social deve ter a capacidade de autorreflexão e de reflexão de seu contexto, ou desenvolvê-la, para não se posicionar apenas como leigo no processo de pesquisa ou de diagnóstico de maneira ingênua, no sentido de evitar a “hipocrisia da realidade social”. Essa é uma questão levantada no campo da etnometodologia.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                Habermas (2012b, p. 221) considera que o agir comunicativo “[...] depende de um processo de interpretação cooperativo [...]” no contexto de uma “comunidade de intérprete” e, nesse sentido, diferencia “entendimento” de “acordo” ou “consenso”:
            </texto>
        </paragrafo>
        <citacao>
            'Entendimento' (Verständigung) significa a união dos participantes da comunicação sobre a validade de uma exteriorização; ao passo que ‘acordo’ ou ‘consenso’ (Einverständnis) tem a ver com o reconhecimento intersubjetivo da pretensão de validade que o falante une a uma exteriorização.
        </citacao>
        <paragrafo>
            <texto>
                Em um exemplo apresentado por Habermas (2012b, p. 222) sobre uma situação do agir comunicativo em um contexto de obras, os participantes da comunicação se defrontram, simultaneamente, com os mundos objetivo, subjetivo e social, mas com uma pré-interpretação desses mundos. Por isso, no processo de diagnóstico de uma dada realidade, tanto os agentes externos (equipe interdisciplinar) quanto os participantes devem buscar o entendimento e o consenso por meio do diálogo e da ação comunicativa. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                Desse modo, assim como a linguagem constitui o medium da ação comunicativa para Habermas, os temas geradores são essenciais no processo dialógico para Paulo Freire. Segundo Habermas (2012b, p. 231), o lugar onde falantes e ouvintes se encontram é denominado de “mundo da vida”, cujos componentes são a cultura, a sociedade e a personalidade e onde cada participante se posiciona em um “horizonte móvel” de modo intersubjetivo, ancorado nos mundos objetivo, social e subjetivo.
            </texto>
        </paragrafo>
        <chamada estilo="destaque">
            <paragrafo>
                <texto>
                    O processo dialógico baseado na ação comunicativa é, essencialmente, um processo educativo, aspecto que será discutido na próxima seção.
                </texto>
            </paragrafo>
        </chamada>
    </pagina>
    

    <!-- CAPITULO 2 - SEÇÃO 3  -->
    <pagina>
        <numero>203</numero>
        <subsecao>Educação Dialógica</subsecao>
        <indice nivel="3">Educação Dialógica</indice>
	<paragrafo>
            <texto>
                Entre as estratégias de intervenção participativa orientadas pelo paradigma crítico de desenvolvimento apresentadas por Alencar (2001, p. 50), denominadas de “Estratégias Emergentes”, destaca-se a educação dialógica, ou participativa, que fundamenta o processo metodológico de intervenção do DRPE. As outras estratégias, que também contribuem com as bases metodológicas do DRPE, são: planejamento participativo, counterdevelopment theory e nova abordagem cooperativa. Essas estratégias são apresentadas sinteticamente para focar, posteriormente, na educação participativa que perpassa por todas as outras.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                O planejamento participativo constitui a sequência do DRPE na perspectiva de um processo de desenvolvimento alternativo voltado para o interesse público não estatal e para uma ação comunicativa de uma dada coletividade. Nesse sentido, o
            </texto>
        </paragrafo>
        <citacao>
            [...] planejamento será alternativo se souber de sua tendência impositiva e tecnocrática e, a seguir, reconhecendo isto, se puser a coibir tal tendência e a abrir espaços crescentes de participação da base, em todos os momentos do processo de planejamento. (DEMO, 1986, p. 40). 
        </citacao>
	<paragrafo>
            <texto>
                Isso significa que tanto os agentes externos (técnicos) quanto os participantes diretos da ação têm de compreender as causas dos problemas identificados por eles mesmos que devem ser superados. Nesse sentido, a educação participativa, como processo de conscientização dos indivíduos, é fundamental. Se esse processo não se estabelecer na ação coletiva, corre-se o risco de haver a cooptação pelo Estado ou mesmo pelo mercado. Para Demo (1986), as chances do planejamento estarão seriamente comprometidas se o técnico envolvido for desabituado a participação, não entender de política social de forma condizente e for inábil politicamente. Outro risco que se corre é o de trabalhar apenas ou basicamente com as lideranças e dirigentes das organizações. Esse fato pode levar a uma concentração de poder em uma pequena camada de dirigentes, que é a única a se reunir com os técnicos, tomar decisões e administrar os recursos. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                A counterdevelopment theory é uma estratégia de ação que também propõe um caminho alternativo de desenvolvimento por meio de um processo, qual seja: mobilização, compromisso e solidariedade. Essa teoria considera que a superação dos mecanismos e processos de intervenção tutorial do Estado ocorrerá quando os indivíduos se transformarem em cidadãos ativos no processo de desenvolvimento, ou seja, se transformarem em sujeitos da ação. Nesse sentido, a participação é considerada como um processo de aquisição de poder (ALENCAR, 2001). O sentido de “aquisição de poder” dessa abordagem está relacionado, segundo Alencar (2001, p. 51), com o processo de constituição do que Galtung (1980) denomina de “autoconfiança” (processo de natureza dupla que busca a destruição das velhas formas de interação social para a construção de novas formas) o que, por seu turno, está associado com o “processo de conscientização”, na pespectiva teórica de Freire (1982). 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                Por fim, a estratégia de intervenção social denominada “nova abordagem cooperativa” preconiza a organização de indivíduos excluídos (desempregados ou com trabalho precarizado) em cooperativas, com a finalidade de promover a conscientização, utilizar racionalmente recursos financeiros e tecnológicos disponíveis, valorizar e aperfeiçoar as formas organizacionais existentes no sentido de superar os problemas por meio da ação comunicativa. A nova abordagem cooperativa está fundamentada em dois princípios básicos: autoconfiança e participaçäo dos membros (VERHAGEN, 1984, p. 20−23). A autoconfiança é o princípio que regula as relações externas da sociedade cooperativa. Seu objetivo é prevenir a excessiva dependência da benevolência de terceiros. O processo de autoconfiança está fundamentado nos conceitos de “independência” e “interdependência”. O conceito de independência aparece em três situações básicas de orientação para o desenvolvimento organizacional das cooperativas: 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <marcadorlista />
            <texto>
                otimização do uso dos recursos dos associados; 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <marcadorlista />
            <texto>
                administração apropriada; e 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <marcadorlista />
            <texto>
                desenvolvimento de liderança local. 
            </texto>
        </paragrafo>
	<paragrafo>
            <texto>
                O conceito de interdependência é baseado no pressuposto de que as organizações não podem sobreviver como unidades autossuficientes em âmbito local, como se fossem células isoladas da sociedade. A interdependência implica a aquisição de autonomia organizacional e poder de contraposição. O segundo princípio básico dessa abordagem é a participação dos membros. Seu principal objetivo é assegurar que a orientação das atividades de uma organização não seja dominada por uma minoria privilegiada de associados ou pelo staff administrativo. Esse princípio distingue quatro campos diferentes nos quais ocorre a participação dos membros: 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <marcadorlista />
            <texto>
                na tomada de decisões; 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <marcadorlista />
            <texto>
                na implementação; 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <marcadorlista />
            <texto>
                nos benefícios; e 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <marcadorlista />
            <texto>
                na avaliação e controle. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                A educação participativa como estratégia de intervenção social que sustenta metodologicamente o DRPE é entendida como um processo de conscientização em que os indivíduos, ou melhor, os participantes da ação adquirem a capacidade de “[...] diagnosticar e analisar sua realidade, seus próprios problemas e as respectivas causas; decidir coletivamente sobre as ações para solucioná-los; e desenvolver tais ações sem a interferência tutorial.” (OAKLEY, 1980, p. 17). Assim, os membros de uma comunidade, de um bairro, de um assentamento rural, os associados de uma cooperativa ou os membros de uma associação devem estar envolvidos em um processo de aprendizagem da realidade social em que vivem, fundamentados no método de conscientização de Paulo Freire, ação-reflexão-ação transformadora. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                Esse método pedagógico possui, segundo Oakley e Marsden (1985, p. 71), as seguintes características:
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <marcadorlista />
            <texto>
                a) é um método não diretivo e procura, ao contrário da imposição de conhecimentos e idéias, explorar o ambiente sócio-político, onde os setores não privilegiados estão inseridos, com o objetivo de estruturar os problemas a serem enfrentados;
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <marcadorlista />
            <texto>
                b) é um processo essencialmente dialógico, onde o agente externo procura discutir, em iguais termos com a população alvo de seu trabalho, os problemas a serem enfrentados, suas causas e possíveis soluções;
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <marcadorlista />
            <texto>
                c) o papel chave do agente é o de acompanhar o processo de análise das situações e decisões a serem tomadas sem, contudo, intervir diretamente nesse processo;
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <marcadorlista />
            <texto>
                d) enfatiza  a importância dos pequenos projetos econômicos como meio de estimular as atividades dos grupos de produtores e encorajar a sua participação. 
            </texto>
        </paragrafo>
        
        <paragrafo>
            <texto>
                Essas estratégias assumem características contrárias à intervenção tutorial e procuram desenvolver um processo de conscientização de todos os participantes da ação, envolvendo-os desde o planejamento até o alcance dos objetivos propostos. Esse processo desenvolve na ação coletiva o poder de contraposição às forças que empurram diferentes segmentos da sociedade para um processo crescente de exclusão social. Tais características atribuem a essas estratégias, especialmente à educação participativa, um sentido de reação à natureza autoritária que domina as relações entre os indivíduos no interior da sociedade em geral e, principalmente, no interior das organizações.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                Para diferenciar a educação participativa da educação tutorial, Alencar (1990) resume, comparativamente, as características dessas duas formas de intervenção, conforme o Quadro 1. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                Por um lado, na educação tutorial, o agente externo considera o locus da ação (comunidade, assentamento rural, cooperativa, associação, entre outros) como um sistema social homogêneo, ou seja, não procura fazer diferenciação entre os membros. Nesse tipo de intervenção, o agente externo trabalha, geralmente, apenas com lideranças que não possuem legitimidade democrática, o que reforça as ações autoritárias, desvirtua a ação comunicativa em prol de interesses privados e cria laços de dependência. Assim, 
            </texto>
        </paragrafo>
        <citacao>
            [...] o agente externo tem um papel ativo no processo de intervenção (elabora diagnósticos, identifica os problemas, seleciona os meios para solucioná-los ou contorná-los, estabelece as estratégias de ação e avalia as ações executadas) e a população alvo um papel passivo (executar as ações prescritas pelo agente externo). (ALENCAR, 1995, p. 99). 
        </citacao>
        <paragrafo>
            <texto>
                Por outro lado, na educação participativa, o agente externo tem consciência de que o locus de sua ação é diferenciado e complexo, apresentando grau variado de interesses, diferentes problemas, diferentes formas de acesso à informação, grau diferenciado de compreensão e interpretação da realidade. No entanto, podem também apresentar interesses, problemas e objetivos comuns. O desafio do agente externo é saber diferenciar e agir educativamente no sentido da conscientização dos indivíduos. Nesse tipo de intervenção, 
            </texto>
        </paragrafo>
        
        <citacao>
            [...] a educação é entendida como um processo em que os indivíduos adquirem a capacidade de diagnosticar e analisar os seus próprios problemas, decidir coletivamente sobre as ações para solucioná-los e desenvolver tais ações sem a interferência tutorial, transformando-se, assim, em criadores do conhecimento. (ALENCAR, 1999, p. 99).
        </citacao>

        <paragrafo>
            <texto>
                Essa diferenciação entre intervenção tutorial e participativa está fundamentada em Freire (1987), ao levantar os questionamentos críticos em relação às características da educação bancária, como pode ser observado no Quadro 2.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                Oakley (1980 apud ALENCAR, 2001, p. 63−65) identifica cinco subprocessos fundamentais no processo de educação participativa, a saber: faculdade crítica, participação, organização, solidariedade e articulação. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                A 
            </texto>
            <negrito>Faculdade crítica</negrito>
            <texto>
                diz respeito ao nível de consciência (crítica, ingênua e mágica) em que se encontram os indivíduos e o grupo para agir coletivamente. Está relacionada com o processo de conscientização de Paulo Freire e com o que denomina de “percepção estrutural da realidade”. De acordo com Alencar (2001, p. 63), esse subprocesso possui diferentes dimensões, como a identificação dos problemas e das suas possíveis causas; o estabelecimento de cursos de ações para lidar com os problemas identificados; e o desenvolvimento das ações e avaliação.
            </texto>
        </paragrafo>
	<paragrafo>
            <texto>
                A 
            </texto>
            <negrito>participação</negrito>
            <texto> é o elemento central de todo o processo e diz respeito à presença do indivíduo, à liberdade de se expressar, ao reconhecimento de suas opiniões e à formação de uma opinião que represente a coletividade, tendo como princípio a dialogicidade entre os membros. Para Alencar (2001, p. 64), “[...] </texto>
            <negrito>organização</negrito>
            <texto>
                diz respeito à estruturação interna do grupo de tal forma que os membros assumam efetivamente o seu controle, evitando que sua sobrevivência esteja na dependência do agente externo ou de um líder”. O papel do agente externo nesse contexto do processo é estimular que os membros do grupo assumam responsabilidades por meio de metas a ser alcançadas, definidas coletivamente pelo grupo.
            </texto>
        </paragrafo>
	<paragrafo>
            <texto>
                Tanto a 
            </texto>
            <negrito>organização</negrito>
            <texto>
                quanto a solidariedade são desdobramentos do processo de conscientização e da participação dos indivíduos na ação coletiva. Assim, a 
            </texto>
            <negrito>solidariedade,</negrito>
            <texto>
                segundo Alencar (2001, p. 65), “[...] refere-se à predisposição para a cooperação entre os membros do grupo, de modo a desenvolver ações para a solução de problemas comuns”. Ao ampliar a solidariedade para outros grupos, criando-se uma rede de cooperação, estabelece-se, de acordo com Alencar (2001), o último subprocesso da educação participativa, a 
            </texto>
            <negrito>articulação,</negrito>
            <texto>
                que pode expressar o poder ou a capacidade de influenciar decisões políticas, seja de uma organização, seja de uma instituição, seja do Estado (sistema, na concepção de Habermas). Para Alencar (2001), esses subprocessos são cumulativos e contínuos, ou seja, cada subprocesso influencia o outro ao longo de um dado período de tempo por meio das práticas cotidianas de ação-reflexão-ação transformadora. Portanto, a estratégia de intervenção por meio da educação participativa pressupõe uma pedagogia da autonomia na perspectiva que nos apresenta Freire (1996, p. 165) ao considerar 27 exigências para construir os saberes necessários à prática educativa, quais sejam:
            </texto>
        </paragrafo>
        <lista>
            <item>
                <texto>rigorosidade metódica;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>pesquisa;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>respeito aos saberes dos educandos;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>criticidade;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>estética e ética;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>corporeificação das palavras pelo exemplo;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>risco, aceitação do novo e rejeição a qualquer forma de discriminação;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>reflexão crítica sobre a prática;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>reconhecimento e assunção da identidade cultural;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>consciência do inacabamento;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>reconhecimento de ser condicionado;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>respeito à autonomia do ser do educando;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>bom senso;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>humildade, tolerância e luta em defesa dos direitos dos    educadores;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>apreensão da realidade;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>alegria e esperança;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>convicção de que a mudança é possível;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>curiosidade;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>segurança, competência profissional e generosidade;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>comprometimento;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>compreender que a educação é uma forma de intervenção no mundo;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>liberdade e autoridade;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>tomada consciente de decisões;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>saber escutar;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>reconhecer que a educação é ideológica;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>disponibilidade para o diálogo; e</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>querer bem aos educandos.</texto>
            </item>
        </lista>
        
        <chamada estilo="destaque">
            <paragrafo>
                <texto>
                    O DRPE se fundamenta no tipo de intervenção participativa e adota como estratégia a educação participativa, de forma que a equipe interdisciplinar coloque em prática a ação comunicativa ao realizar o diagnóstico de uma dada realidade com os indivíduos e com os grupos sociais, tendo como objetivo geral a emancipação social. 
                </texto>
            </paragrafo>
        </chamada>
    </pagina>
    
    
    
    
    
    
    
    
    <!-- CAPÍTULO 3 -->
    <pagina imagemfundo="capitulo3.png">
        <numero>300</numero>
        <capitulo>Capítulo 3</capitulo>
        <indice nivel="1">Capítulo 3</indice>
    </pagina>
    <pagina>
        <numero>301</numero>
        <secao>Processo Metodológico do DRPE e seus fundamentos</secao>
        <indice nivel="2">Processo Metodológico do DRPE e seus fundamentos</indice>
        
        <subsecao>Formação da Equipe Interdisciplinar</subsecao>
        <indice nivel="3">Formação da Equipe Interdisciplinar</indice>
        
        <paragrafo>
            <texto>
                A formação e preparação de uma equipe interdisciplinar para realizar o DRPE tem um papel fundamental no processo de intervenção participativa. A equipe deve ser formada por cinco pessoas, entre homens e mulheres, com formação distinta, mas complementares em relação ao universo temático da coletividade em foco, sendo um coordenador, um “animador”, um observador e dois anotadores. Além disso, o perfil dos membros da equipe deve contemplar a criatividade, iniciativa, capacidade de mobilização e, principalmente, comunicação. O coordenador é o responsável pela distribuição das tarefas aos demais membros, e todos, juntos, devem definir a melhor estratégia de utilização das técnicas; o “animador” é aquele que sensibiliza as pessoas nas reuniões coletivas; o observador tem a função de observar e entrevistar os participantes; e os anotadores são aqueles que anotam todas as informações nos momentos das reuniões coletivas.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                Ao longo da experiência com esse método, foram instituídas equipes interdisciplinares com os mais variados profissionais, como: antropólogos, sociólogos, administradores, arquitetos, agrônomos, veterinários, zootecnistas, ecólogos, economistas. O essencial é que cada um esteja aberto ao diálogo e à aprendizagem com a profissão e a experiência do outro, seja ele formado ou não, seja escolarizado ou não. Os membros que formam uma equipe interdisciplinar devem ter consciência de que são responsáveis pela utilização das técnicas participativas que compõem o DRPE, pelas dinâmicas de grupo, pelo registro das informações e diálogo com os atores sociais de uma dada coletividade, assumindo o compromisso de reconhecimento de valores, ideias, interesses e necessidades diferentes dos seus. Desse modo, para um bom desempenho da equipe, é necessário que seus membros sejam capacitados em termos teórico-metodológicos e contemplem a criatividade, iniciativa e capacidade de mobilização. Além disso, é extremamente importante que a equipe tenha consciência de sua posição em relação à coletividade em foco, dos problemas que afetam ambas as partes e das possibilidades e limitações do método. A posição da equipe, diante da coletividade, deve ser a mais transparente possível, colocando-se em termos de igualdade e respeito no que se refere ao diálogo entre as diferentes profissões, saberes e conhecimento, no sentido de cada um transitar e reconhecer o conhecimento do outro para construir novos conhecimentos. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                Para compreender a complexidade e importância do papel da equipe interdisciplinar, serão apresentadas, analiticamente, algumas considerações teóricas que tratam das equipes como grupos de mediação, ou agentes externos. Nesse sentido, vale a pena chamar atenção para os trabalhos que tratam dos grupos de mediação no espaço rural, especialmente no processo de constituição e organização de assentamentos rurais. Martins (1993, p. 90) faz a seguinte consideração em relação aos grupos de mediação ao tratar da luta no campo no Brasil:
            </texto>
        </paragrafo>
        <citacao>
            Penso que a crise principal, hoje, não está nos movimentos populares: está nos grupos de mediação, os grupos de apoio. Os grupos de mediação têm entendido mal a luta no campo. Reduziram-na ao econômico e a uma luta estritamente econômica pela terra.
        </citacao>
        <paragrafo>
            <texto>
                As ações dos grupos mediadores nos assentamentos podem ser identificadas no estudo de D’Incao e Roy (1995, p. 257−258) por meio de diferentes discursos que, segundo os autores, expressam os mecanismos de reprodução do poder constituído:
            </texto>
        </paragrafo>
        <lista estilo="alfabetica">
            <item>
                <texto>discurso do militante − representa a defesa de uma causa em detrimento do reconhecimento de cada um dos produtores associados;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>discurso da ajuda aos incapazes ou assistidos − entendida como a dominação exercida através de vínculos de favor e de subserviência;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>expressões de “camaradagem” − entendidas como cumplicidade e oportunismo;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>discurso dos não-militantes − representa o uso das vantagens da coletividade sem o compromisso das obrigações que lhes correspondem;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>discurso dos dependentes ou “assistidos” − entendido como alienação e oportunismo.</texto>
            </item>
        </lista>
        <paragrafo>
            <texto>
                Ao realizarem o trabalho de campo, o maior desafio que esses autores encontraram foi o de evitar se transformar numa “encarnação dos ‘senhores’ ou dominadores” que procuravam combater e tinham consciência de que:
            </texto>
        </paragrafo>
        <citacao>
            [...] enquanto personalidades vindas do exterior e introduzidas no assentamento pelos ‘companheiros’, nós só podemos ser percebidos como pessoas que ‘têm a ver’ com a ordem reinante no seio da coletividade, ou como representantes dessa ordem. (D’INCAO; ROY, 1995, p. 255). 
        </citacao>
        <paragrafo>
            <texto>
                Portanto, pode-se perceber que a posição dos grupos mediadores tem implicações no campo da “alteridade”.
            </texto>
        </paragrafo>

        <paragrafo>
            <texto>
                Para Todorov (1996, p. 183), a problemática da alteridade, para dar conta das diferenças existentes no real, pode ser situada em três planos:
            </texto>
        </paragrafo>
        
        <lista estilo="alfabetica">
            <item>
                <texto>plano axiológico − refere-se a um julgamento de valor como: “o outro é bom ou mau, me é igual ou me é inferior”;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>plano praxiológico − refere-se à ação de aproximação ou de distanciamento em relação ao outro como: “entre a submissão ao outro e a submissão do outro, adota-se a neutralidade ou a indiferença”;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>plano epistemológico − refere-se à atitude de conhecer ou ignorar a identidade do outro, onde o conhecimento manifesta-se numa gradação entre os dois extremos.</texto>
            </item>
        </lista>
        <paragrafo>
            <texto>
                Pode-se considerar que o problema da alteridade no âmbito das coletividades perpassa, também, de forma dinâmica, pelos três planos a que se refere Todorov (1996). No plano axiológico, a posição dos grupos mediadores em relação aos membros das coletividades tem sido de superioridade, seja pelo status de “agente externo”, aquele que os representa fora do ambiente de trabalho ou da organização, seja pelo conhecimento que expressa, seja pelo fato de possuir curso superior, por exemplo, o que remete ao plano epistemológico. Os grupos mediadores correm o risco de idealizar o caminho a ser seguido pela coletividade, estabelecendo metas e objetivos a ser alcançados, e podem idealizar um modelo de organização em detrimento da forma percebida e praticada pelos membros da coletividade. Ao agirem dessa forma, acabam por reforçar traços de dependência como a “patronagem” e o “clientelismo”.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                No plano praxiológico, os grupos mediadores podem assumir que seus valores são melhores do que os valores dos membros da coletividade em foco, ou superiores, negando uma possível relação “dialógica” com eles, distanciando-se deles por não procurarem conhecer e reconhecer suas trajetórias e seus valores culturais. Geralmente, os grupos mediadores agem de forma indiferente a essas questões, como se a coletividade fosse homogênea. Essas posições assumidas nesses três planos de alteridade é que caracterizam o tipo de intervenção tutorial. 
            </texto>
        </paragrafo>

        <paragrafo>
            <texto>
                Portanto, este trabalho está alinhado com a conclusão do estudo de D’Incao e Roy (1995, p. 258), que indica a necessidade de mudança nessa relação, procurando construir um diálogo crítico “[...] reenviando as pessoas a elas mesmas nas suas relações com os outros”. Para isso, os grupos mediadores devem exigir de si mesmos “[...] a plena consciência de seus próprios limites e possibilidades.” (D’INCAO; ROY, 1995, p. 266). Nesse sentido, a postura que a equipe interdisciplinar do DRPE deve ter diante dos membros de uma dada coletividade é romper com os entraves que impedem o estabelecimento de uma relação dialógica entre as partes. Ao procurar estabelecer essa relação dialógica, a equipe interdisciplinar deve:
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <citacao>
                [...] a) abandonar a tradicional arrogância do erudito, aprender a ouvir discursos concebidos em diferentes sintaxes culturais, e adotar a humildade dos que realmente querem aprender e descobrir; b) romper com a assimetria das relações sociais geralmente impostas entre o entrevistador e o entrevistado; e c) incorporar pessoas das bases sociais como indivíduos ativos e pensantes nos esforços de pesquisa. (BORDA, 1989, p. 55).
            </citacao>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                Ao agir nesse sentido, a equipe interdisciplinar estará caminhando na direção que Sousa Santos (1989) aponta como dupla ruptura epistemológica, ou seja, a equipe estará criando as bases, nesse âmbito, para a superação tanto da ciência como do senso comum num conhecimento prático esclarecido. Portanto, a utilização das técnicas que constituem o DRPE adquire caráter transformador da realidade social ao estabelecer a relação dialógica entre os técnicos da equipe e os membros da coletividade, ou melhor, entre o conhecimento científico e o senso comum.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                Todavia, a potencialidade transformadora dessa metodologia está condicionada à continuidade do trabalho iniciado pela equipe interdisciplinar, de modo que a coletividade possa, gradualmente, adquirir confiança e autonomia para se relacionar, em termos de igualdade, com o poder local e com aqueles considerados agentes externos. Logo, aqueles que utilizam essa metodologia passam a ter grande responsabilidade no desempenho do processo de desenvolvimento educativo das coletividades porque procura-se estabelecer aí uma relação de “alteridade dialógica”, ou seja, uma compreensão recíproca dos atores sociais envolvidos no trabalho. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <chamada estilo="destaque">
            <paragrafo>
                <texto>
                    É importante ressaltar que o DRPE constitui um recurso metodológico imprescindível da equipe interdisciplinar para promover a sustentabilidade de grupos heterogêneos na medida em que proporciona a compreensão de suas práticas e seus valores culturais e o respeito às suas formas de organização social, desde que os membros que a compõem sejam bem capacitados em termos teóricos e metodológicos. 
                </texto>
            </paragrafo>
        </chamada>
        <paragrafo>
            <texto>
                Portanto, não basta que os membros da equipe interdiciplinar tenham boas intenções ou expressem posturas românticas ou rebeldes. É necessário que tenham consciência crítica e que estejam preparados metodologicamente. Nesse sentido, o processo de “intervenção participativa”, por meio do DRPE, pode construir um caminho para uma nova forma de “extensão rural” no Brasil. Nesse sentido, o trabalho de Coelho (2005) aponta para a utilização do DRPE no processo de orientações técnicas no campo na formação de profissionais das ciências agrárias. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                A preparação prévia da equipe é fundamental para lograr êxito no trabalho de campo. Por isso, recomenda-se que a equipe passe por um curso sobre o método com pelo menos 60 horas de conteúdo teórico e prático e que o trabalho seja organizado como mencionado anteriormente, ou seja, prevendo pelo menos dois membros como observadores e anotadores, pelo menos dois membros que tenham habilidades para conduzir as técnicas e as dinâmicas de grupo e um coordenador geral da equipe. O trabalho da equipe deve primar pela descrição densa dos relatos dos participantes e das situações relevantes observadas, adotanto-se o procedimento etnográfico. Além disso, uma formação adequada da equipe interdisciplinar adota como orientação e prática os fundamentos teórico-metodológicos de todo o processo do DRPE.
            </texto>
        </paragrafo>
    </pagina>
    
    
    <!-- CAPÍTULO 3 - SEÇÃO 2 -->
    <pagina>
        <numero>302</numero>
        <subsecao>Fundamentos Metodológicos</subsecao>
        <indice nivel="3">Fundamentos Metodológicos</indice>
        
        <paragrafo>
            <texto>
                O DRPE é um método praxiológico de diagnosticar a realidade, de caráter essencialmente qualitativo, alicerçado na crítica coletiva e na mudança cultural. O DRPE se fundamenta nos chamados “Diagnósticos Rápidos Participativos” (DRPs) como instrumentos que viabilizam a participação de uma dada coletividade. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                Como já mencionado, os DRPs foram desenvolvidos e utilizados na década de 1970 por organizações não governamentais (ONGs) e governamentais europeias que trabalhavam em projetos de desenvolvimento rural em países da África e Ásia. A origem dos DRPs deve-se às críticas generalizadas aos métodos convencionais de diagnóstico e pesquisa, representados, principalmente, pelo método de tipo survey. Os técnicos então passaram a procurar novas formas de realizar pesquisa, que possibilitassem a difusão de tecnologias e o planejamento de projetos de desenvolvimento rural, no sentido de evitar o aumento da pobreza rural e a manutenção das desigualdades sociais e do status quo das lideranças locais, como bem criticou Chambers (1987) a postura dos chamados agentes externos. Para Chambers (1987), os pequenos produtores são profissionais porque detêm conhecimento, portanto o desafio dos técnicos consiste em aprender com eles, o que os coloca em termos de igualdade.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                Foi com esse intuito que surgiu o Rapid Rural Apraisal (RRA), no final da década de 1970, caracterizado pela produção de resultados rápidos e pelo uso conjugado de técnicas de pesquisa. Além dessas características, Beebe (1995) destaca três concepções básicas do RRA: perspectiva sistêmica; triangulação na coleta de dados; e interação entre dados coletados e análises. A rapidez dos resultados dos diagnósticos foi alvo de críticas na década de 1980 e, com isso, os técnicos e pesquisadores das agências de desenvolvimento passaram a enfocar o aspecto participativo do método sem, contudo, considerar o menor tempo possível, concebendo-o, a partir dos anos de 1990, de Diagnóstico Rural Participativo (CHAMBERS, 1992). 
            </texto>
        </paragrafo>
        <chamada>
            <paragrafo estilo="destaque">
                <texto>
                    O DRPE é um método especificamente elaborado para intervir, de forma planejada, na complexa realidade brasileira de grupos sociais como assentamentos rurais da Reforma Agrária, associações, cooperativas, empreendimentos de economia solidária, entre outros. 
                </texto>
            </paragrafo>
        </chamada>
        <paragrafo>
            <texto>
                É um método constituído por uma conjugação de técnicas de intervenção participativa que permite obter informações qualitativas e quantitativas, em curto espaço de tempo (PEREIRA, 1998), e identificar problemas, suas causas e possíveis soluções a partir da interação dialógica entre equipe interdisciplinar e grupos sociais específicos. São considerados no processo de realização do método a produção de resultados rápidos, a participação e a conjugação de técnicas qualitativas de pesquisa e de dinâmica de grupos, observando-se os seguintes aspectos: (a) interdisciplinaridade; (b) triangulação na coleta de informações; (c) análise e interpretação de conteúdo.
            </texto>
        </paragrafo>
        
        <subsubsecao>Caráter Interdisciplinar</subsubsecao>
        <indice nivel="4">Caráter Interdisciplinar</indice>
        
        <paragrafo>
            <texto>
                Na coleta de informações, a interdisciplinaridade diz respeito à formação da equipe de agentes externos, que deve ser constituída por profissionais de diferentes áreas do conhecimento correspondentes à realidade na qual se procederá a intervenção participativa. Deve-se levar em conta a questão de gênero e a área de formação dos membros da equipe, de modo a viabilizar uma relação dialógica adequada com os grupos sociais. Recomenda-se a formação de uma equipe com cinco profissionais, entre homens e mulheres. Além da equipe de agentes externos, o caráter interdisciplinar engloba diferentes áreas do conhecimento, saberes e experiências correspondentes aos atores dos grupos sociais participantes. Assim, os atores que configuram o espaço social delimitado para realizar o diagnóstico são colocados em um mesmo nível de diálogo uns com os outros e com os membros da equipe de agentes externos, no sentido de obter a maior riqueza de informações possível e de firmar o comprometimento entre eles. Esse aspecto demonstra grande importância metodológica porque parte-se do pressuposto de que todos os atores sociais envolvem-se uns com os outros com o objetivo de superar os problemas identificados no processo de diagnóstico. 
            </texto>
        </paragrafo>


        <subsubsecao>Triangulação na Coleta de Informações</subsubsecao>
        <indice nivel="4">Triangulação na Coleta de Informações</indice>
        <paragrafo>
            <texto>
                A triangulação consiste no estabelecimento de três dimensões analíticas, na seguinte sequência indicada em Triviños (1987): 
            </texto>
        </paragrafo>
        <lista estilo="alfabetica">
            <item>
                <texto>Os elementos produzidos no âmbito de atuação dos atores sociais são obtidos por meio de informações secundárias que se encontram em fontes documentais e em dados estatísticos sobre a situação sociocultural, econômica, política e ambiental dos atores e da região em estudo. As fontes documentais incluem: revistas técnicas e científicas; jornais especializados; relatórios; projetos; entrevistas documentadas anteriormente realizadas. Enfim, todo material escrito que se relacione com as ações de cada um dos atores envolvidos. Essas “informações secundárias” ou “dados frios” são assim chamados porque são coletados de maneira não participativa, ou seja, as informações são obtidas independentemente de como os atores sociais veem a realidade, embora possa ser necessário consultar alguns deles. O objetivo é levantar informações que permitam caracterizar a coletividade antes de se relacionar com ela diretamente para subsidiar a utilização das técnicas que compõem o DRPE. Além disso, o registro e a sistematização dessas informações devem ser utilizadas para redigir o Relatório Final. </texto>
            </item>
            <item>
                <texto>Os processos e produtos centrados nos atores sociais são obtidos por meio da utilização de diversas técnicas de pesquisa e de dinâmica de grupo, que serão apresentadas mais à frente. Entre os atores sociais participantes são identificados os informantes-chave, pessoas selecionadas por critérios de tempo de moradia na localidade (os mais antigos), de conhecimento, saber ou experiência. Essa dimensão analítica constitui toda coleta e sistematização de informações primárias realizadas face a face pela equipe interdisciplinar com os atores participantes, por meio da identificação e descrição das percepções expressas pelos atores sociais a respeito de seus temas geradores.</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>Os processos e produtos originados pela estrutura socioeconômica do macroambiente social dos atores são obtidos por meio da análise das políticas públicas – de âmbito federal, estadual ou municipal –, materializadas em leis, normas, regulamentos, programas, projetos específicos, entre outras formas. Essa dimensão analítica é desenvolvida e incorporada na elaboração do Relatório Final. Pode ser incluída aqui uma sistematização teórica sintética, quando for considerado adequado pela equipe interdisciplinar.</texto>
            </item>
        </lista>
        
        <paragrafo>
            <texto>
                É importante observar que esse processo inicia com a coleta de informações secundárias, passando pelas informações primárias, até chegar às informações teóricas e de caráter macrossocial, cruzando todas as informações.  Portanto, a triangulação na coleta de informações possibilita a articulação de todas as informações coletadas dentro de um corpo sistematizado e coeso, com objetivo de gerar um relatório que constituirá a base para se proceder a um Planejamento Participativo ou realizar ações que visem a solucionar os problemas identificados.
            </texto>
        </paragrafo>
        
        <subsubsecao>Análise e Interpretação de Conteúdo</subsubsecao>
        <indice nivel="4">Análise e Interpretação de Conteúdo</indice>
        <paragrafo>
            <texto>
                Essa é uma fase fundamental do processo de diagnóstico, porque uma grande parte das informações coletadas diz respeito a valores culturais, variando conforme a realidade, o que exige cuidados especiais e técnicas apropriadas para sistematizar as informações que serão apresentadas na forma de um relatório. O conceito de análise de conteúdo é dado por Bardin (1977, p. 38) como “[...] um conjunto de técnicas de análise das comunicações que utiliza procedimentos sistemáticos e objetivos de descrição do conteúdo das mensagens”. Segundo esse autor, a análise de conteúdo segue três fases: pré-análise; exploração do material; tratamento dos resultados, inferência e interpretação. O objetivo dessa análise é revelar o sentido das ideias e dos valores expresso durante o processo de diagnóstico pelos atores participantes.
            </texto>
        </paragrafo>
        
        <chamada estilo="destaque">
            <paragrafo>
                <texto>
                    Durante o processo de realização do DRPE, a interpretação das ideias e dos valores dos atores participantes é ainda mais enriquecida pela discussão dos materiais expressos pela equipe interdisciplinar e pela triangulação das informações, o que confere qualidade, validade e fidelidade das informações à realidade diagnosticada. 
                </texto>
            </paragrafo>
        </chamada>
        <paragrafo>
            <texto>
                Todo esse processo reflexivo crítico do material expresso atribui ao DRPE o caráter emancipador, que está fundamentado na “Pedagogia Emancipadora” de Freire (1987), ação-reflexão-ação transformadora, em que a compreensão do universo cultural é a base para o processo de conscientização. Assim, partindo da reflexão da realidade cultural e agindo sobre essa mesma realidade, modificando-a, é que se inicia o processo de conscientização, no sentido de alcançar entre os participantes a consciência crítica. É durante todo o processo de diagnóstico que ocorre a educação dialógica, no sentido de que ninguém educa ninguém, educa-se em comunhão. Portanto, a pedagogia emancipadora é aquela que leva os indivíduos a transformar sua realidade, posicionando-se crítica e conscientemente sobre ela, saindo de uma consciência ingênua ou mágica para uma consciência crítica.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                Segundo Garcia (1980), foi Paulo Freire e uma equipe de pesquisadores franceses que apontaram na direção da elaboração de um método de diagnóstico denominado de “Diagnóstico Emancipador” a partir de uma possível análise emancipadora utilizada em organizações que não visam ao lucro. Garcia (1980, p. 11) define pedagogia emancipadora como “[...] diálogo crítico dotado de uma lógica própria, distinguindo três instâncias de um único e articulado movimento, que seriam: expressão e descrição da realidade; crítica e criatividade”. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                Tomando como base as três instâncias do conceito de “pedagogia emancipadora” de Garcia (1980), pode-se relacioná-las com o caráter “emancipador” do DRPE distinguindo-se três grandes momentos de um único e articulado movimento, como segue:
            </texto>
        </paragrafo>
        <lista estilo="alfabetica">
            <item>
                <texto>Expressão e descrição da realidade – é a expressão dos valores, das ideias e dos conceitos por meio de temas geradores manifestados pelos atores participantes, ou seja, conteúdos de valor e opções existenciais. É o momento de problematização ou reflexão da realidade pelos próprios atores sociais, quando identificarão seus próprios problemas, suas causas e possíveis soluções. É o momento também em que se depararão com as “situações-limite”. </texto>
            </item>
            <item>
                <texto>Crítica do material expresso – é o momento em que se procura identificar e analisar potenciais e/ou prováveis contradições na situação de trabalho dos atores participantes, ou seja, em que se analisa as causas dos problemas identificados.</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>Criatividade – é o momento de mobilização dos recursos estratégicos disponíveis aos grupos sociais para estabelecer os cursos de ação. Corresponde, sequencialmente, à fase do Planejamento Participativo. </texto>
            </item>
        </lista>
        <paragrafo>
            <texto>
                Para a expressão e descrição da realidade como primeiro momento do diagnóstico, é necessário que a equipe interdisciplinar elabore possíveis temas geradores sobre a realidade do grupo social com base nas informações secundárias levantadas. O objetivo é formar um quadro de referências temáticas para desenvolver o processo dialógico e promover reflexões sobre as práticas dos próprios atores participantes, bem como servir de base para elaboração do contexto histório do grupo social em foco nas dimensões social, política, cultural, econômica e ambiental.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                Também devem ser analisadas possíveis discrepâncias entre a situação real da coletividade e o universo temático de seus membros, colocando em diálogo as informações apresentadas pelos participantes e as informações técnicas e científicas da equipe interdisciplinar. Esse propósito metodológico está de acordo com o que propõe Sousa Santos (1989), ao tratar da segunda ruptura epistemológica, ou seja, o rompimento de uma nova ciência com os estatutos da ciência atual – arrogante, “verdadeira”, determinante, o que ocorrerá quando se colocar em diálogo o conhecimento científico com o conhecimento popular, no sentido de se produzir um “conhecimento prático esclarecido”.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                A equipe interdisciplinar deve levantar questões que possam identificar as possíveis situações de conflitos internos e as situações-limite dos atores participantes, explicitando e confrontando os diferentes interesses emergentes, bem como explorar as possíveis formas de superações dos problemas identificados, no sentido de vislumbrar as possíveis saídas da situação-limite, o que Freire (1987, p. 94) denomina de “inédito viável”: 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <citacao>
                No momento em que estes [os oprimidos] as percebem [situações-limites] não mais como uma ‘fronteira entre o ser e o nada, mas como uma fronteira entre o ser e o mais ser’, se fazem cada vez mais críticos na sua ação, ligada àquela percepção. Percepção em que está implícito o inédito viável como algo definido, a cuja concretização se dirigirá sua ação.
            </citacao>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                Esse quadro de referência de temas geradores deve ser construído pela equipe interdisciplinar a partir de informações secundárias. Para cada tema gerador, deve corresponder um conjunto de questões reflexivas, um conjunto de observações a ser feito no trabalho de campo e as respectivas técnicas de coleta de informações e dinâmicas de grupos a ser utilizadas. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <chamada estilo="destaque">
            <paragrafo>
                <texto>
                    O DRPE  procura explorar, qualitativa e quantitativamente, os temas geradores, considerando-os em conjunto e não de forma isolada, atribuindo caráter “holista” ao processo de levantamento de informações nas análises e avaliações. O conjunto dos temas geradores forma o “universo temático” dos atores participantes ou da coletividade em foco. 
                </texto>
            </paragrafo>
        </chamada>
        <paragrafo>
            <texto>
                Os temas geradores podem ser organizados conforme o Quadro 3.
            </texto>
        </paragrafo>

        <paragrafo>
            <texto>
                O Quadro 4, a seguir, foi elaborado para a realização do DRPE em uma cooperativa de artesanato em Minas Gerais. É um quadro construído com a participação de todos os membros da equipe interdisciplinar na fase preparatória que antecede a realização do DRPE.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                Em relação à crítica do material expresso, é um momento próprio para a equipe interdisciplinar se colocar na tarefa de discutir entre seus membros as informações coletadas e as impressões e interpretações que fazem da participação dos atores participantes da coletividade em foco. Nesse momento, é necessário certo distanciamento da equipe em relação ao local onde se realizou o diagnóstico a fim de colocar em prática o próprio processo de reflexão crítica diante do conjunto de informações coletadas. Para isso, a equipe precisa sistematizar as informações de análise e interpretação com base na técnica de análise de conteúdo.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                Durante o processo de realização do DRPE, em um período de três a cinco dias seguidos, a equipe interdisciplinar deve proceder, ao final de cada dia, uma pré-sistematização das informações coletadas para subsidiar as reflexões críticas entre seus membros, buscando interpretar os valores, as ideias subjacentes, os interesses e uma possível intersubjetividade que caracterize a identidade dos grupos sociais ou da coletividade em foco. A análise das informações deve ser feita depois de cada etapa do trabalho de campo, consistindo na checagem de todo material coletado, seja ele secundário, seja primário, o que permitirá a orientação e realização da próxima etapa do diagnóstico. Esse procedimento é imprescindível. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                A sequência de análises parciais facilita a interação entre os membros da equipe interdisciplinar e os atores participantes e pode auxiliar na identificação de novas situações a ser observadas, de temas a ser cobertos pelas técnicas de coleta de informações, de novos indivíduos a ser envolvidos no diagnóstico, ou, até mesmo, das fontes secundárias a ser consultadas novamente, entre outras.
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <citacao>
                A sequência de análises parciais (trabalho de campo – análise – trabalho de campo – análise) indica o caráter interativo da pesquisa qualitativa, significando que as pressuposições do pesquisador, ao iniciar o estudo, podem ser modificadas durante o próprio processo de investigação, acarretando, por seu turno, a reformulação das questões de pesquisa ou, até mesmo, do problema de pesquisa. Seria, na linguagem de Denzin &amp; Lincoln (1994: 4), a reconstrução social da realidade. (ALENCAR,1999, p. 17).
            </citacao>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                Segundo Bardin (1977), parte dos dados brutos, como os dados secundários obtidos durante a coleta de informações, deverá ser primeiramente organizada para, posteriormente, ser analisada. Ao serem apresentados em tabelas, quadros, gráficos, figuras ou modelos, os dados poderão ser resumidos e as informações fornecidas para análise colocadas em destaque. No que se refere às informações primárias, Alencar (1999) define seis passos sequenciais para organizá-las:
            </texto>
        </paragrafo>
        <lista estilo="bolinha">
            <item>
                <texto>as informações devem ser organizadas em relatos e transcrições;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>todos os relatos devem ser lidos e relidos de maneira bastante minuciosa e exaustiva;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>devem ser feitas comparações para identificar os relatos parecidos entre si;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>das comparações resultam diferentes dimensões, nas quais são estabelecidos códigos de classificação;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>os conceitos são organizados em categorias e classificados entre si;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>a repetição interativa de trabalho de campo-análise é realizada observando o refinamento analítico.</texto>
            </item>
        </lista>

        <paragrafo>
            <texto>
                O processo metodológico do DRPE, à semelhança do processo circular da pesquisa qualitativa, é formado por uma conjungação de técnicas coletivas com técnicas individuais sequenciais articuladas entre si, de modo a coletar cumulativamente informações em curto espaço de tempo. O tempo de duração da realização do DRPE em campo é de três a cinco dias. O processo metodológico de intervenção do DRPE segue um roteiro mínimo, qual seja:
            </texto>
        </paragrafo>
        <lista estilo="bolinha">
            <item>
                <texto>formação e preparação da equipe interdisciplinar;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>coleta e sistematização de informações secundárias sobre a coletividade em foco e o contexto histório e da região onde atua;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>contato direto com os atores participantes ou com a coletividade e comunicação da realização do trabalho;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>elaboração de um roteiro de entrevistas semiestruturadas;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>elaboração do quadro de referência dos temas geradores com um roteiro de utilização das técnicas que vão compor o DRPE;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>mobilização dos atores sociais e da coletividade;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>distribuição das tarefas para cada membro da equipe interdisciplinar;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>trabalho de campo com a coletividade seguindo o processo metodológico com a utilização das técnicas participativas previamente definidas, incluindo entrevistas semiestruturadas com informantes-chave;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>pré-sistematização, discussão e interpretação, pela equipe interdisciplinar, das informações coletadas ao final de cada dia de realização do trabalho de campo;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>sistematização, análise e interpretação de todas as informações coletadas;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>elaboração do Relatório Final;</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>entrega do Relatório Final e sua apresentação pela equipe, debatendo sobre os resultados com a coletividade, como continuidade do processo educativo e como ponto de partida para a realização do Planjemanto Participativo; e </texto>
            </item>
            <item>
                <texto>avaliação do trabalho final.</texto>
            </item>
        </lista>
        <paragrafo>
            <texto>
                Esse roteiro de etapas do DRPE é apresentado, esquematicamente, na forma de um processo circular de intervenção participativa, conforme a Figura 1. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                O processo metodológico do DRPE é iniciado com uma técnica de mobilização e sensibilização de todos os membros da coletividade, no sentido de explicar a metodologia e as ações a ser desenvolvidas ao longo dos cinco dias. Geralmente cada membro da equipe interdisciplinar se apresenta e explica o trabalho a ser realizado, expondo a programação dos cinco dias. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                No primeiro dia é feito o mapeamento da área com todos os participantes da coletividade por meio da técnica denominada de “mapeamento histórico”. Ao final do primeiro dia são feitas a sistematização e interpretação, pela equipe interdisciplinar, das informações até então levantadas. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                No segundo dia é feita a “caminhada transversal”, uma técnica em que a equipe caminha pelos lugares apontados pelos atores sociais como relevantes. Normalmente, segue com a equipe interdisciplinar um pequeno grupo que conhece bem o local, os mais antigos e os mais experientes. Nesse mesmo dia, dependendo da coletividade, utiliza-se a técnica da “construção” com pequenos grupos para captar suas necessidades futuras no local de trabalho. Ao final do segundo dia a equipe se reúne para sistematizar, discutir e refletir sobre as informações coletadas. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                No terceiro dia geralmente é feita, com todos os participantes da coletividade, a técnica do “Diagrama de Venn”, que procura avaliar, na percepção dos participantes, as organizações e as instituições que representam importância e atuação em seu local de trabalho. Nesse mesmo dia são feitas entrevistas semiestruturadas com informantes-chave. Ao final do dia a equipe se reúne novamente para sistematizar e interpretar as informações coletadas. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                No quarto dia são feitas entrevistas coletivas (grupo focal) com pequenos grupos, utilizando-se uma conjugação de técnicas como a entrevista coletiva com a “rotina diária”. Essa entrevista serve para captar  dos participantes a organização do trabalho na família e em pequenos grupos. Nesse mesmo dia utiliza-se a técnica “Calendário Sazonal” com todos os participantes da coletividade para identificar o grau de intensidade de trabalho mês a mês das principais atividades ou do conjunto de atividades em que estão envolvidos. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                No quinto e último dia são realizadas duas técnicas: o “fluxo de realidade e objetivo” e a “eleição de prioridades”. Procura-se com essas técnicas sistematizar os principais problemas identificados nos últimos quatro dias, discutir suas causas e as possíveis soluções, buscando captar a percepção e a intersubjetividade da coletividade em relação a tais problemas. Cada problema corresponderá a um objetivo que representará a solução apontada pelos próprios participantes. Depois de identificados e sistematizados os problemas e relacionados os objetivos correspondentes, procede-se à realização de uma eleição que elegerá, em ordem de prioridade individual, os objetivos elencados.
            </texto>
        </paragrafo>
        

	<paragrafo>
            <texto>
                Entre as técnicas utilizadas ao longo dos cinco dias são feitas algumas dinâmicas de grupo que ajudam a descontrair, a desinibir e mesmo a refletir sobre as situações-limite e o inédito viável de cada membro e da própria coletividade, colaborando para criar também uma empatia entre a equipe e a coletividade.
            </texto>
        </paragrafo>
	<paragrafo>
            <texto>
                A escolha adequada a cada situação e contexto da coletividade e a sequência de utilização das técnicas são decisões fundamentais para se alcançar êxito nos resultados de todo o processo. Essa é a condição sine qua non que caracteriza e diferencia o método DRPE de outras metodologias semelhantes. Não se pode afirmar que se realizou o DRPE ao utilizar apenas uma, duas ou mesmo três técnicas das técnicas que o compõe. Para afirmar que uma equipe interdisciplinar realizou o DRPE é necessário seguir uma sequência articulada de técnicas participativas de forma planejada e consciente, com vistas a colocar em curso um processo educativo dialógico pautado em temas geradores da coletividade, orientada por princípios democráticos participativos e por uma ação comunicativa. 
            </texto>
        </paragrafo>
	<paragrafo>
            <texto>
                Depois da realização do diagnóstico em si, a equipe interdisciplinar deve trabalhar, de forma disciplinada e sem interrupção, na sistematização de todas as informações coletadas para a elaboração do Relatório Final, com base no “índice como hipótese de trabalho” (ECO, 1977, p. 83) ou no sumário comentado do Relatório Final feito previamente pela equipe. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <chamada estilo="destaque">
            <paragrafo>
                <texto>
                    O relatório do DRPE deve ser estruturado pela equipe interdisciplinar antes mesmo do início do diagnóstico, na fase preparatória, e deve conter informações que englobam todos os resultados das técnicas utilizadas. O relatório constitui um documento fundamental para a fase seguinte do DRPE – de Planejamento Participativo – e para a coletividade se organizar internamente e se pautar em ações estratégicas no relacionamento com organizações governamentais, não governamentais e do mercado. 
                </texto>
            </paragrafo>
        </chamada>
        <paragrafo>
            <texto>
                O Relatório Final deve ser estruturado conforme proposto na Figura 3.
            </texto>
        </paragrafo>
        
        <paragrafo>
            <texto>
                Uma vez pronto o Relatório Final, é necessário apresentá-lo didaticamente à coletividade para dar sequência ao processo de educação participativa, a fim de legitimar e validar o próprio Relatório. Recomenda-se uma apresentação elaborada na forma de cartilha, ilustrada com fotos, desenhos, mapas, quadrinhos, diálogos, quadros, gráficos, tabelas, entre outros recursos visuais, para estimular a reflexão sobre o processo realizado até então e problematizar novos temas geradores para a etapa de planejamento participativo, seguindo, assim, o princípio circular e cumulativo da pesquisa qualitativa. 
            </texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
            <texto>
                A partir dessas considerações, podem ser apresentados, de forma sintética, os princípios metodológicos que orientam a utilização do DRPE, quais sejam:
            </texto>
        </paragrafo>
        <lista estilo="bolinha">
            <item>
                <texto>Não é estanque, isto é, busca-se inová-lo com o uso das técnicas participativas e as dinâmicas de grupo, de modo a acompanhar as mudanças sociais da coletividade em foco.</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>É flexível, no sentido de ser possível escolher e organizar as técnicas participativas, a dinâmica de grupo e o roteiro das entrevistas semiestruturadas. O essencial é articular metodologicamente as técnicas participativas de modo a capturar a realidade vivenciada pelos participantes.</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>É realizado por uma equipe interdisciplinar, o que significa a constituição de uma equipe com profissionais de diferentes áreas de conhecimento, observando a presença equilibrada de homens e mulheres. Além disso, o caráter interdisciplinar possibilita que um profissional de determinada área possa “transitar” na área do outro, em termos dialógicos, no sentido de captar, registrar e construir informações constitutivas de uma determinada realidade. </texto>
            </item>
            <item>
                <texto>Exige a capacitação teórico-metodológica dos membros da equipe interdisciplinar, ou seja, não basta apenas utilizar as técnicas para obter informações, os membros também precisam ter habilidade comunicativa pedagógica, percepção crítica das situações dos atores sociais participantes e habilidade para descrevê-las de forma sintética e compreensível.</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>É de natureza participativa, isto é, baseia-se no reconhecimento dos valores culturais, do saber e das demandas materiais dos atores sociais participantes, fundamentando-se no princípio de alteridade dialogal. </texto>
            </item>
            <item>
                <texto>É emancipador, no sentido pedagógico do termo, explorando o caráter educativo das técnicas participativas e da dinâmica de grupo, para que os participantes desenvolvam consciência crítica e alcancem seus interesses coletivos.</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>Constitui-se, em um primeiro passo, em elemento catalisador que auxilia os participantes a identificar a totalidade e a complexidade dos seus problemas cotidianos.</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>Possibilita a ampliação das capacidades estratégicas das organizações sociais, desde que estejam comprometidas com a busca de soluções criadoras e transformadoras.</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>Rejeita a reprodução de propostas de intervenção pré-concebidas que negam os valores culturais e as formas de conhecimento coletivo e individual.</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>Valoriza o diálogo, a capacidade reflexiva e a construção coletiva de novas normas de convivência social.</texto>
            </item>
            <item>
                <texto>Procura avaliar as possibilidades de alcançar a sustentabilidade ambiental por meio de técnicas de análise e do levantamento de informações ecológicas.</texto>
            </item>
        </lista>
    </pagina>
    
    <!-- Capítulo 4 -->
    <pagina>
        
    </pagina>

    
</livro>